\chapterimage{kolmogorov}
\chaptertext{
\begin{quote}
\og \textit{Le nom seul de calcul des probabilités est un paradoxe:
la probabilité, opposée  à la certitude, c'est ce qu'on  ne sait pas, et
comment peut-on calculer ce que l'on ne connaît pas?}\fg{}

Henri \textsc{Poincaré} - La Science et l'hypothèse (1908)

\medskip

\og \textit{ [La théorie des probabilités] donne les
aperçus les plus sûrs qui puissent nous guider dans nos jugements.
[...] Il n'est point de science plus digne de nos méditations, et
qu'il soit plus  utile de faire entrer dans  le système de l'instruction
publique.}\fg{}

Pierre Simon de \textsc{Laplace} - Essai philosophique sur les probabilités (rédigé de 1795 à 1825) 

\medskip

\og  \textit{ The  true  logic   of  this   world  lies   in  the   calculus  of
probabilities}\fg{}

James C. \textsc{Maxwell} - The Scientific Letters and Papers of James C. Maxwell, Vol. 1, 1846-1862

\medskip

\og\textit{ We cannot predict whether a given  photon will arrive at A or B. All
we can predict is that out of  100 photons that come down, an average of
4 will be reflected by the front surface. Does this mean that physics, a
science of  great exactitude, has  been reduced to calculating  only the
probability of  an event, and  not predicting exactly what  will happen?
Yes. That's  a retreat, but that's the  way it is: Nature  permits us to
calculate only probabilities. Yet science has not collapsed. } \fg{}\\

Richard P. \textsc{Feynman} - The strange theory of light and matter (1985)
\end{quote}

% Les probabilités sont omniprésentes dans le
% monde scientifique, économique, juridique...
% Tout a commencé il y a bien  longtemps, avec Galilée, puis Pascal, Laplace. Mais
% le grand pas de l'abstraction mathématique  a été franchi en 1933 en URSS par
% Andreï Kolmogorov
}

\chapter{Probabilités sur un espace fini}

\section{Une approche <<~philosophique~>>...}
%\end{minipage}
\subsection{Un problème historique}

Alors que les êtres humains se sont intéressés à la géométrie depuis la nuit des temps, et qu'une première présentation rigoureuse (~les mathématiciens disent \textit{axiomatique}~) en a été proposée trois siécles avant JC par le grec Euclide, il a fallu attendre le XVI\eme siècle pour qu'on s'intéresse enfin aux probabilités, et encore était-ce pour aider les princes à améliorer leurs gains au jeu.

Ainsi, le Grand Duc de Toscane demanda au vénérable Galilée pourquoi il était plus difficile d'obtenir 9 que 10 au jeu de passe-dix (~jeu consistant à jeter 3 dés~), même s'il n'y a dans les deux cas que 6 combinaisons pour les obtenir.

La grande expérience du Duc en matière de jeu lui avait permis de remarquer ce phénomène, alors que théoriquement, <<~sur le papier~>>, il aurait dû y avoir la même fréquence d'apparition des deux nombres, puisqu'il y a dans chaque cas 6 manières de les obtenir. Y aurait-il plusieurs réalités~?

\subsection{Qu'est-ce que le hasard~?}

Parmi toutes les définitions possibles, nous en retiendrons deux qui ont influencé la théorie des probabilités :
\begin{itemize}

\item pour certains, tout a une cause, et le hasard n'est que le reflet de l'ignorance que nous avons des lois de la Nature. Cet esprit souffla particulièrement au XVIII\eme siécle au moment où Laplace posa les bases d'une première théorisation des probabilités. C'est dans cet esprit que vous avez étudié les probabilités en classe de Première. Les probabilités sont alors déterminées \textit{a priori}, par des considérations non expérimentales. Par exemple, un dé a six faces, donc, on peut poser d'avance que l'événement <<~obtenir 5~>> a une probabilité de $\ofr{1}{6}$. Cette symétrie, cette <<~géométrie du hasard~>> selon les termes de Pascal, permet de calculer sans  ressentir le besoin de recourrir à l'expérience. Elle implique la notion centrale en Première d'\textbf{équiprobabilité} : une probabilité est égale au rapport du nombre de cas favorables sur le nombre de cas possibles. 

Cette conception peut apparaître assez naïve : il est illusoire de penser qu'un dé puisse être parfaitement équilibré, mais doit-on être gêné  pour autant ? Nous en reparlerons un peu plus loin.

\item pour d'autres, le hasard constitue notre univers. La théorie du chaos mise en forme par René Thom en 1955 montre en effet que dans certaines situations, on aura beau observer un phénomène pendant un temps très long, on ne pourra prévoir son évolution. De même en physique quantique, la connaissance du passé et du présent ne permettent que d'obtenir une estimation des états possibles futurs. Les probabilités ne peuvent alors être calculées {a priori}.

\end{itemize}

Cet antagonisme peut se résumer en considérant l'expérience très simple suivante : on jette une punaise en l'air; va-t-elle retomber sur la pointe ou sur la tête~? 

Pour les <<~Laplaciens~>>, il existe un nombre parfaitement déterminé, mais pas encore calculable \textit{a priori}. On peut néanmoins l'approcher par une série de mesures expérimentales.

Pour d'autres, c'est prêter à la Nature des intentions mathématiques, alors que cette interprétation chiffrée n'est qu'\oe uvre humaine.

\sm

% Qui a raison~? Qui a tort~? Le débat est encore ouvert. Nous pouvons néanmoins réunir deux grands groupes. Ceux qui prônent une étude expérimentale des probabilités ne sont en fait pas très éloignés des <<~Laplaciens~>>, car l'idée centrale contenue dans la Loi des grands nombres ( en gros, la limite\footnote{ il s'agit de la limite stochastique qui n'a rien à voir avec les limites étudiées au lycée...} des fréquences observées est égale à la probabilité : plus on fait de mesures, plus la fréquence se rapproche de la probabilité ) est basée sur la définition Laplaciennne de la probabilité : cas favorables sur cas possibles.

% Inversement, la géométrie du hasard des Laplaciens ( 1 chance sur 6  d'obtenir chacune des faces d'un dé ) repose sur la parfaite symétrie du dé. Mais un dé peut-il être parfaitement symétrique ? Pour le vérifier, il faudrait faire un grand nombre d'expériences...

% \sm

% Bref, au lieu de s'opposer, ces deux visions se complètent.

% Mais il faut les avoir en tête : t
Tout n'est pas  équiprobable ( voir le  jeu du passe-dix ) et  la probabilité ne
peut se réduire à  la limite des fréquences, ne serait-ce que  dans le cas d'une
expérience qui ne peut se répéter :  quelle est la probabilité de survivre à une
guerre nucléaire ? Il semble  difficille d'imaginer une série d'expériences pour
s'approcher de cette probabilité... 

\sm

Mêmes si  elles peuvent apparaître  antagonistes, ces  notions ont en  commun de
postuler que  l'issue de l'expérience  ( le jeter d'un  dé ) est  indépendant de
l'observateur. Ceci  peut ne plus  être vrai  dans certains domaines,  comme par
exemple l'économie. Comme le disait John Stuart \textsc{Mill} : \textit{ we must
  remember that the probability of an event  is not a quality itself, but a mere
  name for the  degree of ground which  we, or someone else,  have for expecting
  it}.

Faute de  données sures, en économie, on estime  a priori les probabilités
de  certains événements  élémentaires,  puis on  utilise  ensuite des  théorèmes
abstraits issus des mathématiques. 


\subsection*{Oublions tout ce que nous venons de dire !}

\setindent{0cm}
\begin{flushleft}
  \begin{minipage}[t]{3.5cm}
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=2.8cm]{kolmogorov-2}
      \caption{\foreignlanguage{russian}{КОЛМОГОРОВ} \\(1903 - 1987)}
    \end{figure}
  \end{minipage}
\end{flushleft}
\setindent{\indentationcours}
\vspace{-5.5cm}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
  
\end{minipage}


A-t-on besoin de savoir tout ça pour réussir les concours? Par exemple, depuis votre
tendre  enfance, vous  calculez  avec  les nombres  entiers  sans connaître  les
axiomes  de Peano,  vous travaillez  en géométrie  euclidienne même  si elle  ne
correspond pas  à la réalité  : avez-vous  déjà rencontré un  véritable triangle
rectrangle ?  Et pourtant  vous arrivez  quand même à  démontrer le  théorème de
Pythagore. 

Mais le débat est plus passionné au sujet des  probabilités car il a fallu attendre 1933 et le Russe
 {\foreignlanguage{russian}{Андрей  Николаевич КОЛМОГОРОВ}},  dont vous  pouvez apprécier  le sourire  ci-contre, pour  enfin les
axiomatiser, alors  qu'\textsc{Euclide} avait fait cela  pour la géométrie 2300  ans plus
tôt...  
 
C'est  ce sujet  encore  brûlant que  nous  allons explorer  
quelques chapitres qui sauront, je n'en doute pas, 
vous passionner !



\section{Avant la formalisation}

Essayons, grâce à notre petite expérience probabiliste acquise au lycée,
de dégager les 
grandes  lignes  de  ce   que  pourrait  être  une  théorie  formalisée,
nécessaire au \og dialogue\fg{} avec une machine.

Lors  de  l'étude  des  probabilités,  on  est  amené  à  effectuer  une
\textbf{expérience aléatoire}, c'est-à-dire un processus dont on ne peut
prévoir à l'avance le résultat  qui peut donner des résultats différents
même  si  l'on répète  l'expérience  dans  des  conditions qui  semblent
identiques.


Nous  allons  considérer par  la  suite  le  lancement d'un  dé  cubique
équilibré et tout et tout.

On  doit d'abord  connaître  l'ensemble des  résultats possibles:  c'est
l'\textbf{univers} que nous noterons par la suite $\Omega$. 

Par     exemple,     si     je     lance     une     fois     le     dé,
$\Omega_1=\bigl\{1,2,3,4,5,6\bigr\}$. 

Si je  lance deux fois  de suite le  dé et que  je note dans  l'ordre le
numéro des faces, j'obtiens dans ce cas $\Omega_2=\bigl\{11,12,13,...,66\bigr\}$

Si je  lance les dés  jusqu'à obtenir  deux 6 à  la suite, le  nombre de
lancers n'est maintenant  pas fixé à l'avance et  l'univers est a priori
infini mais  en demeurant discret:  chaque évènement peut en  effet être
\og  numéroté\fg{}. Plus  rigoureusement,  $\Omega_3$ peut  être mis  en
bijection avec $\bbn$:
$\Omega_3=\bigl\{1366,3546213466,55236221466,...\bigr\}$.


Il faut  maintenant étudier  la notion d'\og  évènement \footnote{Depuis
1990, l'Académie française préconise de mettre un 
  accent grave au deuxième e d'événement qui doit donc s'écrire 
  évènement... } 
\fg{}.  Disons  dans  un  premier  temps qu'il  s'agit  d'une  assertion
vérifiable relativement au résultat d'une expérience aléatoire.
Il est donc \og associé\fg{} à un sous-ensemble (une partie) de $\Omega$.
Un élément de $\Omega$ sera associé à un \textbf{évènement élémentaire}.

Reprenons le deuxième exemple. Voici quelques évènements:

\begin{itemize}
\item \og Obtenir deux fois 3\fg{}: $E_a=\bigl\{33\bigr\}$. C'est un
évènement élémentaire;
\item  \og Ne  pas  obtenir deux  fois 3\fg{}:  $E_b=\Omega_2\setminus
E_a\subseteq \Omega_2$;
\item \og Obtenir deux faces dont la somme des numéros fait 11\fg{}:
$E_c=\bigl\{56,65\bigr\}\subseteq
\Omega_2$;
\item  \og Obtenir deux  faces dont  le numéro  est inférieur  à 7\fg{}:
$E_d=\Omega_2$. Il s'agit donc de l'\textbf{évènement certain};
\item \og  Obtenir deux  faces dont la  somme des numéros  fait 37\fg{}:
$E_e=\emptyset$. Il s'agit cette fois de l'\textbf{évènement} \textbf{impossible}.
\end{itemize}


On  comprend  que  l'univers   lui-même  et  l'ensemble  vide  sont  des
évènements.  On voudrait que la réunion et l'intersection d'évènements soit encore un
évènement et que le complémentaire  de la partie associée à un évènement
définisse encore  un évènement: les  mathématiciens (français...) disent
alors   que   l'ensemble   de    tous   ces   évènements   forment   une
\textbf{tribu}.   Dans  le   reste  du   monde,  on   parle   plutôt  de
$\sigma$-algèbre de Boole: les ensembles concernés vérifient en effet certaines
propriétés \textit{algébriques}.

Il reste enfin à définir  un moyen de \textbf{mesurer} les probabilités:
c'est  une sorte  de  degré  de certitude  correspondant  à une  échelle
graduée de 0 à 1, 0 correspondant au degré de l'évènement impossible et
1 au degré de l'évènement certain. Il est important de comprendre que ce
degré de certitude est donné \textbf{a priori} et permet donc de prévoir
l'issue de l'expérience avant de la réaliser.

Il faudrait que  cette mesure assure une cohérence  entre les évènements
et les degrés.

Par  exemple,  si  $A\subseteq  B$,  on  aimerait  que  $\Pr{}(A)\leqslant
\Pr{}(B)$. On aimerait également que  l'union de deux parties de l'univers
se \og transforme\fg{} en somme de  leur degré de certitude, mais on \og
sent\fg{} bien que  cela ne pourra être vrai que  si les évènements sont
totalement  \textbf{incompatibles}:  $A\cap B=\emptyset  \limp
\Pr{}(A\cup B)=\Pr{}(A)+\Pr{}(B)$. On retrouve  ici cette notion algébrique de
\og transport\fg{} des opérations: la notion d'\textit{isomorphisme}.

\bigskip

Considérons pour  illustrer ces dernières notions le  premier exemple du
lancer unique d'un dé.

Notre  univers $\Omega_1$  contient 6  éléments et  prenons  comme tribu
naturellement associée  les $2^6=64$  parties de $\Omega_1$  qui forment
l'ensemble $\PR(\Omega_1)$.

Imposons  pour notre  modèle  que la  mesure  du degré  de certitude  ne
dépende  pas des numéros  des faces  mais uniquement  du cardinal  de la
partie considérée:  chacun des six  évènements élémentaires aura  donc la
même probabilité: $\Pr{}(\og 1\fg{})=\Pr{}(\og 2\fg{})=\cdots=\Pr{}(\og 6\fg{})= \frac{1}{6} $.

La  probabilité  d'obtenir  un   numéro  pair  sera  donc,  sachant  que
l'évènement est associé à 
$A=\bigl\{2,4,6\bigr\}$:
$\Pr{}(A)=\Pr{}(\og 2\fg{})+\Pr{}(\og 4\fg{})+\Pr{}(\og 6\fg{})=\frac{1}{2}$.

Mais  si le  dé est  truqué?  Si l'univers  est infini?  S'il n'est  pas
dénombrable?

Il est temps de définir clairement et rigoureusement les notions afin de
ne pas dire de bêtises...




\section{Expérience aléatoire}

\subsection{Étude de situation}

\begin{definition}[Expérience aléatoire, univers]
Une \textbf{expérience aléatoire} est une expérience dont le résultat n'est pas connu à l'avance. On appelle \textbf{événement élémentaire} une issue d'une expérience aléatoire.
%
L'ensemble de tous les événements élémentaires est noté $\Omega$ et est appelé \textbf{l'univers} de l'expérience.
\end{definition}

\begin{definition}[Événement]
Soit $\Omega$ un univers fini. Un \textbf{événement} est un élément de $\mathfrak{P}(\Omega)$.
\end{definition}

\begin{NB}
Dans le cas d'un univers fini, un événement est donc un sous-ensemble de $\Omega$.
\end{NB}

\begin{description}

\item[Expérience 1] On lance un dé cubique dont les faces sont des numéros de 1 à 6.
%
\begin{itemize}
\item $ \Omega = $ \GrosTrou{$ \{ 1 , 2, 3, 4, 5, 6 \} = [\![ 1 , 6 ]\!] $.} 
\item $A=$ \og obtenir un 6\fg{} donne la partie de $\Omega$: \GrosTrou{$ \{ 6 \} $.} 
\item $B=$ \og obtenir un nombre pair\fg{} donne la partie de $\Omega$: \GrosTrou{$ \{ 2, 4, 6 \} $.}
\end{itemize}

\item[Expérience 2] On lance deux dés cubiques, un rouge et un noir.
%
\begin{itemize}
\item $ \Omega = $ \GrosTrou{$ \{ (i,j) | i,j \in [\![ 1 , 6 ]\!] \} = [\![ 1 , 6 ]\!] ^2 $.}
\item $A=$ \og obtenir un double 6\fg{} donne la partie de $\Omega$: \GrosTrou{$ \{ (6,6) \} $.} 
\item $B=$ \og obtenir un double\fg{} donne la partie de $\Omega$: \GrosTrou{$ \{ (1,1), (2,2), (3,3), (4,4), (5,5), (6,6) \} $.} 
\item $C=$ \og obtenir au moins un 6\fg{} donne la partie de $\Omega$:
\GrosTrou{$ ([\![ 1 , 6 ]\!] \times \{6\}) \cup (\{6\} \times [\![ 1 , 6 ]\!]) $.} 
\end{itemize}

\item[Expérience 3] Soit $n\in\N^*$. On lance une pièce $n$ fois, avec la convention que \og 1\fg{} représente \og pile\fg{} et \og 0\fg{} \og face\fg{}.
\begin{itemize}
\item $ \Omega = $ \GrosTrou{$ \{ (i_1, i_2, \dots, i_n) | \forall j, i_j \in \{ 0 , 1 \} \} =  \{ 0 , 1 \} ^n $.}
\item $A=$ \og n'obtenir que des piles\fg{} donne la partie de $\Omega$: \GrosTrou{$ \{1\}^n $.}
\item $B=$ \og obtenir un pile au second lancer\fg{} donne la partie de $\Omega$: \GrosTrou{$\{ 0 , 1 \} \times \{1\} \times \{ 0 , 1 \}^{n-2} $.}
\item $C=$ \og obtenir au moins un pile\fg{} donne la partie de $\Omega$: \GrosTrou{$ \cup _{j=1} ^n ( \{ 0 , 1 \}^{j-1} \times \{1\} \times \{ 0 , 1 \}^{n-j} ) = \Omega \setminus \{ (0, \dots, 0) \} $.}
\end{itemize}

\item[Expérience 4] Soit $(n,N)\in (\N^*) ^2$. On effectue $n$ tirages successifs avec remise d'une boule, dans une urne de $N$ boules numérotées de 1 à $N$.
\begin{itemize}
\item $\Omega = $ \GrosTrou{$ [\![ 1 , N ]\!] ^n = $ l'ensemble des $n$-listes de $ [\![ 1 , N ]\!] $..}

\item Un représentant de $\Omega$ est \GrosTrou{ $ (i_1, i_2, \dots, i_n) $ tel que $ \forall j \in [\![ 1 , n ]\!] , i_j \in [\![ 1 , N ]\!] $.}

\item Par exemple \GrosTrou{ $ (1, 1, \dots, 1) $.}

\item $A=$ \og ne jamais obtenir la boule $N$\fg{} donne la partie de $\Omega$: \GrosTrou{$ [\![ 1 , N-1 ]\!] ^n $.} 
\item $B=$ \og toujours tirer le même numéro\fg{} donne la partie de $\Omega$: \GrosTrou{$ \cup_{i=1} ^N \{i\}^n $.} 
\end{itemize}

\item[Expérience 5] Soit $(n,N)\in (\N^*) ^2$. On effectue $n$ tirages successifs sans remise d'une boule, dans une urne de $N$ boules numérotées de 1 à $N$ (dans ce cas, $n\leqslant N$).
\begin{itemize}
\item $\Omega = $ \GrosTrou{l'ensemble des $n$-listes d'éléments distincts de $ [\![ 1 , N ]\!] $.}

\item Un représentant de $\Omega$ est \GrosTrou{ $ (i_1, i_2, \dots, i_n) $ tel que $ \forall j \in [\![ 1 , n ]\!]$, $ i_j \in [\![ 1 , N ]\!] $ et $ \forall j \neq k , i_j \neq i_k $.}

\item Par exemple \GrosTrou{$ (1, 2, 3, \dots, n) $.}
\end{itemize}

\item[Expérience 6] Soit $(n,N) \in (\N^*) ^2$. On effectue un tirage de $n$ boules prises simultanément dans une urne de $N$ boules numérotées de 1 à $N$ (dans ce cas, $n \leq N$).
\begin{itemize}
\item $ \Omega = $ \GrosTrou{l'ensemble des parties à $n$ éléments de $ [\![ 1 , N ]\!] $.}

\item Un représentant de $\Omega$ est \GrosTrou{ $ \{ i_1, i_2, \dots, i_n \} $ tel que $ \forall j \in [\![ 1 , n ]\!] $, $ i_j \in [\![ 1 , N ]\!] $ et $ \forall j \neq k , i_j \neq i_k $.}

\item Par exemple \GrosTrou{$ \{ 1, 2, 3, \dots, n \} $.}
\end{itemize}
\end{description}

\begin{definition}[Événement impossible, certain]
Soit $\Omega$ un univers fini. Un événement qui n'est jamais réalisé s'appelle un \textbf{événement impossible}, on le note $\emptyset$. Un événement qui est toujours réalisé est un \textbf{événement certain}, on le note $\Omega$.
\end{definition}

\subsection{Événements}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Vocabulaire des événements} & \textbf{Vocabulaire des ensembles} & \textbf{Notation} \\ 
\hline 
événement élémentaire & singleton & $\left\lbrace \omega\right\rbrace $ \\ 
\hline
événement contraire & complémentaire & $\overline{A}=\Omega \setminus A$\\ 
\hline
événement impossible & ensemble vide & $\emptyset$\\
\hline
les événements $A$ et $B$ sont réalisés & on est dans l'intersection de $A$ et $B$ & $A \cap B$ \\ 
\hline
les événements $A$ ou $B$ sont réalisés & on est dans la réunion de $A$ et $B$ & $A \cup B$ \\ 
\hline
les événements $A$ et $B$ sont incompatibles & les ensembles $A$ et $B$ sont disjoints & $A \cap B = \emptyset$ \\ 
\hline
l'événement $A$ implique l'événement $B$ & l'ensemble $A$ est inclus dans l'ensemble $B$ & $A \subset B$\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{exemple}
Si $(A_i)_{i\in[\![ 1 , n ]\!]}$ est une famille d'événements dans un univers fini:
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\bigcup _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } A_i $ correspond à l'événement:
\Trou{ au moins un des événements $A_i$ est réalisé ($A_1$ ou $A_2$ ou \dots ou $A_n$).}

\item $\displaystyle\bigcap _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } A_i $ correspond à l'événement: \Trou{ les événements $A_i$ sont tous réalisés ($A_1$ et $A_2$ et \dots et $A_n$).}

\item $\displaystyle \overline{ \bigcup _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } A_i } =$ \Trou{$\displaystyle \bigcap _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } \overline{A_i} $} correspond à l'événement: \Trou{ aucun des événements $A_i$ n'est réalisé.}

\item $\displaystyle \overline{ \bigcap _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } A_i } =$ \Trou{$\displaystyle  \bigcup _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } \overline{ A_i } $} correspond à l'événement: \Trou{ au moins un des événements $A_i$ n'est pas réalisé.}

\item $\displaystyle \bigcup _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } \( B \cap A_i \) = $ \Trou{$\displaystyle B \bigcap \( \bigcup _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } A_i \) $} correspond à l'événement: \Trou{ l'événement $B$ est réalisé, ainsi qu'au moins un des événements $A_i$.}

\item $\displaystyle \bigcap _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } \( B \cup  A_i \) =$ \Trou{$\displaystyle B \bigcup \( \bigcap _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } A_i \)  $} correspond à l'événement: \Trou{ l'événement $B$ est réalisé ou tous les événements $A_i$ sont réalisés.}
\end{enumerate}
\end{exemple}

\subsection{Système complet d'événements}

\begin{definition}[Système complet d'événements]
Soit $n\in\N^*$, $\Omega$ un univers fini et $ \( A_i \) _{i \in [\![ 1 , n ]\!] } \in \mathfrak{P}(\Omega) ^n $. On dit que $ \( A_i \) _{i \in [\![ 1 , n ]\!] }$ est un \textbf{système complet d'événements} de $\Omega$ lorsque:
\begin{itemize}
\item les événements $A_i$ sont deux à deux incompatibles: $\forall \( i,j \) \in [\![ 1 , n ]\!] ^2 $, $ i \neq j  \Longrightarrow A_i \cap A_j = \emptyset $.
\item les événements $A_i$ recouvrent l'espace: $\displaystyle \bigcup _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } A_i = \Omega $.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
De manière évidente,
\begin{itemize}
\item $ \( \{ \omega \} \) _{ \omega \in \Omega }$ est un système complet d'événements de $\Omega$.
\item Si $ A \subset \Omega $ alors $ \( A , \overline{A} \) $ est un système complet d'événements de $\Omega$.
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{exemple}
Déterminer plusieurs  systèmes complets d'événements pour  l'univers $\Omega$ de
l'expérience $1$.

\end{exemple}
\GrosTrou{
\begin{description}
\item $ \{ 1 , 3, 5 \}, \{ 2, 4, 6 \} $ est un système complet d'événements de $\Omega$.
%
\item $ \{ 1 , 2 \}, \{ 3, 4\}, \{ 5 , 6 \} $ est un système complet d'événements de $\Omega$.
%
\item $ \{ 1 \} , \{ 2 \}, \{ 3 \}, \{ 4 \}, \{ 5 \}, \{ 6 \} $ est un système complet d'événements de $\Omega$.
%
\item $ \{ 1 \} , \{ 2 , 3 , 4 \}, \{ 5 , 6 \} $ est un système complet d'événements de $\Omega$.
\end{description}
}


\begin{theoreme}[Décomposition d'un événement sur un système complet d'événements]
Soit $ n \in \N^* $, $\Omega$ un univers fini et $ \( A_i \) _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } $ un système complet d'événements de $\Omega$. Tout événement $ B \in \mathfrak{P}(\Omega) $ peut se décomposer comme
%
$ B = \displaystyle \bigcup _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } \( B \cap A_i \) $,
%
où les événements $B \cap A_i$ sont incompatibles deux à deux.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On a par la définition d'un système complet d'événements et par distributivité:
%
\[ B = B \cap \Omega = B \cap \( \bigcup _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } A_i \) = \bigcup _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } \( B \cap A_i \) .\]
%
De plus, soit $ (i,j) \in [\![ 1 , n ]\!]^2 $. Si $ i \neq j $, $ \( B \cap A_i \) \cap \( B \cap A_i \) = B \cap (A_i \cap A_j) = B \cap \emptyset = \emptyset $ par incompatibilité des $A_i$.
%
D'où le résultat.
}
\end{proof}




\section{Espace probabilisable - Espace probabilisé}


Dans ce chapitre, $\Omega$ est un ensemble fini et on note ${\mathscr T}=\mathfrak{P}(\Omega)$. 
 


\begin{definition}[Axiomes de \foreignlanguage{russian}{КОЛМОГОРОВ} ]\label{probadef}
 On appelle
\textbf{mesure   de  probabilité}  (ou   probabilité  tout   court)  une
application $\Pr{}$ définie sur ${\mathscr T}$ vérifiant:
\begin{enumerate}
\item $\forall A \in {\mathscr T},\ \Pr{}(A)\in [0,1]$;
\item $\Pr{}(\Omega)=1$;
\item  $\forall(A,B)\in   {\mathscr T}\times{\mathscr T},\
  A\cap B=\emptyset ⟹ \Pr{}(A\cup B)=\Pr{}(A)+\Pr{}(B)$
\end{enumerate}


On dit alors que $\left(\Omega,{\mathscr T},\Pr{}\right)$ est un \textbf{espace probabilisé}.
\end{definition}



Vous pouvez vérifier que le couple
$\left(\Omega,\mathfrak{P}(\Omega)\right)$                                    avec
$\Omega=\bigl\{1,2,3,4,5,6\bigr\}$ muni de l'application:

$$\Pr{}\colon\begin{array}{rll} \mathfrak{P}(\Omega)  &\to &[0,1] \\ A  & \mapsto &
\frac{\#A}{6} \end{array}$$

définit un espace probabilisé.

Pour l'axiome 3, on se souviendra de la formule du crible.


\medskip

Comme $\Omega$ est finie, il existe une certaine famille finie I
d'entiers  telle que  $\Omega=\displaystyle\bigcup_{i\in I}\{\omega_i\}$
et pour tout évènement A de ${\mathscr T}$, il existe une famille $J\subseteq I$ telle que
 $A=\displaystyle\bigcup_{j\in J}\{\omega_j\}$.

Alors, par application itérée du troisième axiome:

$$\Pr(A)=\Pr{}                             \left(\displaystyle\bigcup_{j\in
J}\{\omega_j\}\right)=\sum_{j\in J}\Pr{} \left(\bigl\{\omega_j\bigr\}\right)$$

\begin{remarque}
Ainsi  la  donnée   des  valeurs  prises  par  $\Pr{}$   sur  les  évènements
élémentaires suffit à caractériser $\Pr{}$ sur ${\mathscr T}$.
\end{remarque}


\begin{definition}[Équiprobabilité]
Dans le cas où $\Omega$ est  fini et si tous les évènements élémentaires
ont  la même probabilité  (on dit  qu'il y  a \textbf{équiprobabilité}),
alors:

$$\Pr{}(\omega_1)=\Pr{}(\omega_2)=\cdots=\Pr{}(\omega_{\#\Omega})=\frac{1}{\#\Omega}$$

Dans  ce  cas,  $\Pr{}$  est  appelée  \textbf{probabilité  uniforme}  sur
$\Omega$.
\end{definition}

% %\vspace{-6.2cm}
% \setindent{0cm}
% \begin{flushleft}
% \begin{minipage}[t]{4.2cm}
% %\begin{figure}
%   \includegraphics[width=2.8cm]{monica}
% %\end{figure}
% \end{minipage}
% \end{flushleft}
% \setindent{\indentationcours}
% \vspace{-3.2cm}
% \begin{minipage}[t]{\linewidth}


% \end{minipage}

\begin{exemple}
Une urne contient $n \in \N^*$ boules identiques numérotées de $1$ à $n$. On en tire une au hasard: la probabilité que ce soit la boule numéro $ i \in [\![1,n]\!] $ est alors $ \dfrac{1}{\#\( [\![1,n]\!] \)} =  \dfrac{1}{n} $.
\end{exemple}

\begin{theoreme}
Soit $\Omega$ un univers fini, et $ A \in \mathscr T$. Si on a équiprobabilité, alors
%
\[ \Pr (A) = \Trou{ \frac{ \#(A) }{ \# (\Omega) } } .\]
%
\end{theoreme}

\begin{exemple}
On lance deux dés équilibrés de couleurs différentes (un noir et un rouge), quelle est la probabilité d'obtenir une somme égale à $6$?
\end{exemple}
\GrosTrou{
On note $A$ l'événement "obtenir une somme égale à $6$". Ici, $ \Omega = [\![ 1 , 6 ]\!] ^2 $ et est de cardinal $36$. Pour réaliser $A$, il faut un des tirages suivants (l'ordre est: rouge, puis noir): $(1,5)$, $(5,1)$, $(3,3)$, $(2,4)$ et $(4,2)$. Donc $ P(A) = \dfrac{5}{36} $.
}

\begin{DANGER}
Attention!\textbf{ Toute probabilité  n'est pas uniforme}...Votre smartphone sonne:
quelle est la probabilité que cela soit Monica B. qui vous invite à dîner? $\mathscr T$ contient deux évènements en plus de
l'évènement certain et de l'évènement impossible: \og c'est
Monica\fg{} et \og ce n'est pas Monica\fg{}. Le rapport
entre cas favorables et cas possibles est bien $\frac{1}{2}$ et pourtant...
\end{DANGER}



\begin{theoreme}[Principales propriétés]
 Soit  $(\Omega,{\mathscr T},\Pr{})$  un espace  probabilisé. La
    probabilité $\Pr{}$ vérifie:
    \begin{enumerate}
    \item $\Pr{} \left(\complement_\Omega{A}\right)=1-\Pr{}(A)$~;
    \item $\Pr{}(\emptyset)=0$~;
    \item $\forall(A,B)\in  {\mathscr T}\times{\mathscr T},\
      A\subset B\imp \Pr{}(A)\leqslant \Pr{}(B)~$~;
    \item $\forall(A,B)\in  {\mathscr T}\times{\mathscr T},\
      \Pr{}(A\cup  B)=\Pr{}(A)+\Pr{}(B)-\Pr{}(A\cap B)$  (cas particulier  de la
formule du crible de \textsc{Poincaré}).
    \end{enumerate}
\end{theoreme}

Dans   la  suite,   quand  il   n'y  aura   pas  ambiguïté,   on  notera
$\complement_\Omega{A}$ par $\overline{A}$.

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
    \item
    \item
      \vspace{1cm}
    \item
      \vspace{1cm}
    \item
      \vspace{1cm}
      
    \end{enumerate}
    \vspace{1cm}
  \end{proof}


  
\begin{theoreme}[Formule de Poincaré: cas de trois évènements]
Soit $\(\Omega, \mathscr T, \Pr \)$  un espace probabilisé et $(A_1,A_2,A_3) \in
\mathscr T^3 $. Alors
%
$$ \Pr ( A_1 \cup A_2 \cup A_3 ) = \Pr{}(A_1) + \Pr{}(A_2) + \Pr{}(A_3) - \Pr{}(A_1 \cap A_2) - \Pr{}(A_1 \cap A_3) - \Pr{}(A_2 \cap A_3) + \Pr{}( A_1 \cap A_2 \cap A_3 ) $$
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Les formules d'additivité et de distributivité donnent:
%
\begin{align*} 
& \Pr{} ( A_1 \cup A_2 \cup A_3 ) \\
&= \Pr{}( A_1 \cup A_2 ) + \Pr{}( A_3 ) - \Pr{} ( (A_1 \cup A_2) \cap A_3 )   \\
&= \( \Pr{}(A_1) + \Pr{}(A_2) - \Pr{}(A_1 \cap A_2) \) + \Pr{}(A_3) - \Pr{}( (A_1 \cap A_3) \cup (A_2 \cap A_3) ) \\
&= \Pr{}(A_1) + \Pr{}(A_2) - \Pr{}(A_1 \cap A_2) + \Pr{}(A_3) - \( \Pr{}(A_1 \cap A_3) + \Pr{}(A_2 \cap A_3) - \Pr{}( (A_1 \cap A_3) \cap (A_2 \cap A_3) ) \) \\
&= \Pr{}(A_1) + \Pr{}(A_2) + \Pr{}(A_3) - \Pr{}(A_1 \cap A_2) - \Pr{}(A_1 \cap A_3) - \Pr{}(A_2 \cap A_3) + \Pr{}( A_1 \cap A_2 \cap A_3 ).
\end{align*}
}
\end{proof}


\begin{recherche}
Une classe contient $30$ élèves, qui  partiquent tous un ou plusieurs sports. On
sait que $25$ élèves pratiquent le rugby, $12$ le cricket et $8$ le hurling. Par
ailleurs, $8$ élèves pratiquent à la fois le  cricket et le rugby, $6$ à la fois
le hurling et le rugby et $2$ à la fois le cricket et le hurling.

On choisit un élève aléatoirement. Quelle est la probabilité qu'il pratique les trois sports?
\end{recherche}


\begin{theoreme}[Croissance de $P$]
Soit $ \( \Omega, \mathscr T, \Pr \) $ un espace probabilisé. $P$ est une application croissante (au sens de l'inclusion):
%
\[ \forall \( A , B \) \in \mathscr T^2, \quad A \subset B \Longrightarrow \Pr(A) \leqslant \Pr(B) .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Soit $(A,B) \in \mathscr T^2 $, on suppose que $ A \subset B$. On a alors $ \Pr \( B \setminus A \) = \Pr(B) - \Pr(A) $. Comme de plus $\Pr$ est positive, on trouve $ \Pr(B) = \Pr \( B \setminus A \) + \Pr(A) \geqslant \Pr(A) $, ce qu'il fallait démontrer.
}
\end{proof}

\begin{recherche}
On effectue une succession de  pile ou face. Soit $ n \in \N $,  on pose $ A_n $
l'événement \og il y a au moins trois pile dans les $n$ premiers lancers\fg{} et
$u_n = P(A_n)$. Montrer que la suite $u$ est convergente. 
\end{recherche}

\GrosTrou{
On remarque que $ \forall n \in \N $, $ A_n \subset A_{n+1} $. En effet, s'il y a au moins trois pile dans les $n$ premiers lancers, il y en aura aussi au moins trois dans les $n+1$ premiers lancers.
Donc par croissance de la probabilité, $ u_n = P(A_n) \leq P(A_{n+1}) = u_{n+1} $. Ce qui signifie que la suite $u$ est croissante.\\
%
Or $u$ est également majorée par $1$ (c'est une suite de probabilités). Elle est donc croissante et majorée: c'est une suite convergente.
%
}

\begin{theoreme}[Lien entre probabilité et système complet d'événements]
Soit $ \( \Omega, \mathscr T, \Pr \) $ un espace probabilisé et $ n \in \N^*$. Si $ (A_1, \dots, A_n) $ est un système complet d'événements de $\Omega$, alors 
%
\[ \Sum _{i=1} ^n \Pr \( A_i \) = 1 .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Il suffit d'utiliser successivement les caractéristiques du système complet d'événements et l'additivité de $P$:
%
\[ 1 = P(\Omega) = P\( \bigcup _{i=1} ^n A_i \) = \Sum _{i=1} ^n P \( A_i \) .\]
}
\end{proof}


\begin{theoreme}[Théorème des probabilités totales (version 1)]
Soit   $(A_i)_{1  \leqslant   i   \leqslant  n}$   un  système   complet
d'évènements, alors:

$$\forall E\in {\mathscr T},\ \Pr{}(E)=\sum_{i=1}^n \Pr{}(E\cap A_i)$$
  
\end{theoreme}


\begin{proof}
  \vspace{3cm}
\end{proof}


\section{Probabilités conditionnelles}




Dans toute cette section on travail dans l'espace probabilisé $(\Omega,{\mathscr T},\Pr{})$.

\subsection{Un exemple pour comprendre}\label{exprobacon}



Considérons l'expérience simplissime consistant à lancer deux fois un dé
à six  faces. L'univers  $\Omega$ est donc  constitué de  l'ensemble des
couples   $(i,j)$,   avec   $i$   et  $j$   appartenant   à   l'ensemble
$[\![1,6]\!]$ : il y a  donc 36 éléments dans $\Omega$. Intéressons nous
à la  somme des deux chiffres  et soit $A$ l'événement  <<~le total fait
neuf~>>. On prendra ${\mathscr T}=\PR(\Omega)$.

$$A=\ac{(3,6),(4,5),(5,4),(6,3)}$$
donc
$$\Pr{}(A)=\frac{4}{36}=\frac{1}{9}$$

Soit $B$ l'événement : <<~on obtient 3 au premier lancer~>>, alors

$$B=\ac{(3,1),(3,2),(3,3),(3,4),(3,5),(3,6)}$$
donc
$$\Pr{}(B)=\frac{6}{36}=\frac{1}{6}$$
Jusqu'ici,  tout roule.  Posons-nous  maintenant le  problème suivant:
 sachant que $B$ est réalisé, i.e. que l'on obtient 3 au premier lancer,
 quelle est  la probabilité  que le total  fasse 9~? On  ne considère
 plus tous les éléments de $\Omega$. Il semble alors nécessaire 
de définir un nouvel univers (notre nouvel ensemble des possibles)~:
$$\Omega'=\ac{(3,1),(3,2),(3,3),(3,4),(3,5),(3,6)}=\Omega\cap B$$
Puisque l'univers change, la probabilité aussi. L'événement $A'$ <<~le total fait neuf~>> dans ce nouveau modèle s'écrit
$$A'=\ac{(3,6)}=A\cap B$$
et donc
$$\Pr{}'(A')=\frac{1}{6}=\frac{\text{nombre    d'éléments    de    }    A\cap
B}{\text{nombre d'éléments de } B}=\frac{\Pr{}(A\cap B)}{\Pr{}(B)}$$


\subsection{Définition}

Cela nous incite à poser la définition suivante:

\begin{definition}[Probabilité  conditionnelle\index{probabilité!conditionnelle}]
Soient $A$  et $B$  deux événements d'un  espace probabilisé  muni d'une
probabilité  $\Pr{}$,  avec  $\Pr{}(B)\neq0$.  \textbf{La  probabilité  de
  \textit{A}        sachant        \textit{B}}        est        définie
par $$\Pr{}_B(A)=\frac{\Pr{}(A\cap B)}{\Pr{}(B)}$$
\end{definition}


On  parle de  \emph{probabilité}  conditionnelle. Mais  est-ce bien  une
probabilité~?  C'est-à-dire est-ce que $(\Omega,{\mathscr T},\Pr{}_B)$ est un
espace probabilisé?  D'après la définition
\vref{probadef}, il y a trois conditions à vérifier: faites-le!

\vspace{3cm}



\subsection{Arbre}

Reprenons  l'exemple de  la section  \vref{exprobacon} en  répondant aux
mêmes questions  à l'aide d'un  arbre \textit{pondéré}, c'est à  dire un
arbre dont  chaque branche  est marquée de  la probabilité  (du $poids$)
correspondant.

Alors la somme des probabilités de chaque <<~ramification~>> est égale à
1.


% \begin{pro-arbre22}{1} ["B",6/36,"@overline{B}"],["A",1/6,1/10],[]
% \end{pro-arbre22}

% Set the overall layout of the tree
\tikzstyle{level 1}=[level distance=3.5cm, sibling distance=2.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[level distance=3.5cm, sibling distance=1.5cm]

% Define styles for bags and leafs
\tikzstyle{bag} = [text width=4em, text centered]
\tikzstyle{end} = [circle, minimum width=3pt,fill, inner sep=0pt]

% The sloped option gives rotated edge labels. Personally
% I find sloped labels a bit difficult to read. Remove the sloped options
% to get horizontal labels. 
\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
\node[bag] {$\Omega$}
    child {
        node[bag] {B}        
            child {
                node[end, label=
                    {$\overline{A}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {}
                node[below]  {$9/10$}
            }
            child {
                node[end, label=
                    {$A$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$1/10$}
                node[below]  {}
            }
            edge from parent 
            node[above] {}
            node[below]  {$5/6$}
    }
    child {
        node[bag] {B}        
        child {
                node[end, label=
                    {$\overline{A}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {}
                node[below]  {$5/6$}
            }
            child {
                node[end, label=
                    {$A$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$1/6$}
                node[below]  {}
            }
        edge from parent         
            node[above] {$1/6$}
            node[below]  {}
    };
\end{tikzpicture}



À l'aide de  la formule des probabilités totales,  il est aisé d'obtenir
les résultats suivant:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calcul de $\Pr{}(A)$}


$B$ et $\overline{B}$ forment une partition. D'apr\`es la formule des probabilit\'es totales,\\

$\Pr{}(A)=\Pr{}(B \cap A)+\Pr{}(\overline{B} \cap A)
=\Pr{}(B) \times \Pr{}(A\mid B)+\Pr{}(\overline{B}) \times \Pr{}(A\mid \overline{B})$\\

$\Pr{}(A)=\frac{1}{6}    \times   \frac{1}{6}   +    \frac{5}{6}   \times
\frac{1}{10}
=\frac{1}{9}$\\

\item \textbf{Calcul de $\Pr{}( \overline{A} )$}


$B$ et $\overline{B}$ forment une partition. D'apr\`es la formule des probabilit\'es totales,\\

$\Pr{}( \overline{A} )=\Pr{}(B  \cap \overline{A} )+\Pr{}(\overline{B} \cap
\overline{A} )
=\Pr{}(B)  \times  \Pr{}(  \overline{A}\mid  B)+\Pr{}(\overline{B})  \times
\Pr{}( \overline{A}\mid \overline{B})$\\

$\Pr{}(  \overline{A}  )=\frac{1}{6}  \times  \frac{5}{6}  +  \frac{5}{6}
\times \frac{9}{10}
=\frac{8}{9}$\\


\item \textbf{Probabilit\'es conditionnelles}

\begin{multicols}{2}
$\Pr_A{}(B)=\dfrac{\Pr{}(B \cap A)}{\Pr{}(A)}
=\dfrac{\frac{1}{36}}{\frac{1}{9}}=\frac{1}{4}$\\

$\Pr_A{}(\overline{B})=\dfrac{\Pr{}(\overline{B} \cap A)}{\Pr{}(A)}
=\dfrac{\frac{1}{12}}{\frac{1}{9}}=\frac{3}{4}$\\


$\Pr{}_{\overline{A} }(B)=\dfrac{\Pr{}(B \cap
  \overline{A} )}{\Pr{}( \overline{A} )}
=\dfrac{\frac{5}{36}}{\frac{8}{9}}=\frac{5}{32}$\\

$\Pr_{\overline{A}}{}(\overline{B})=\dfrac{\Pr{}(\overline{B} \cap
  \overline{A} )}{\Pr{}( \overline{A} )}
=\dfrac{\frac{3}{4}}{\frac{8}{9}}=\frac{27}{32}$\\
\end{multicols}
\end{enumerate}
% \begin{pro-ana22}{1}
% ["B",6/36,"@overline{B}"],["A",1/6,1/10]
% \end{pro-ana22}







\subsection{Formule des probabilités composées}

\begin{theoreme}[Formule des probabilités composées]
Soit $ \( \Omega, \mathscr T , \Pr \) $ un espace probabilisé. Soit $ n \in \N ^* $ et $ \( A_i \) _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } $ une famille d'événements de $ \mathscr T  $ telle que $ \Pr\( A_1 \cap \dots \cap A_{n-1} \) \neq 0 $. Alors 
%
\[ \Pr \( \bigcap_{i=1} ^n A_i \) = \Pr \( A_1 \) ×\Pr_{A_1} \( A_2 \)× \Pr_{A_1 \cap A_2} \( A_3 \) ×\cdots× \Pr_{ A_1 \cap \dots \cap A_{n-1} } \( A_n \) .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
Soit $ n \in \N^* $.


On pose $H(n)$:\\
%
\og{}$ \forall \( A_i \) _{ i \in [\![ 1 , n ]\!] } \in \mathscr T  ^n $ tel que $ \Pr\( A_1 \cap \dots \cap A_{n-1} \) \neq 0 $:
$$ \Pr \(  \bigcap_{i=1} ^n A_i \) = \Pr \( A_1 \) \Pr_{A_1} \( A_2 \) \Pr_{A_1 \cap A_2} \( A_3 \) \dots \Pr_{ A_1 \cap \dots \cap A_{n-1} } \( A_n \) $$\fg{}
%
\begin{itemize}
\item $\forall A_1 \in \mathscr T $, $\Pr(A_1) = \Pr(A_1)$, donc $H(1)$ est vraie.
%
\item Soit $ n \in \N^* $, on suppose que $H(n)$ est vraie.\\
%
Soit $ \( A_i \) _{ i \in [\![ 1 , n+1 ]\!] } \in \mathscr T^{n+1} $ tel que $ \Pr\( A_1 \cap \dots \cap A_n \) \neq 0 $. On applique $H(n)$ à $ (A_1, A_2, \dots, A_{n-1}, (A_n \cap A_{n+1}) ) $ (c'est possible car par croissance de $\Pr$, $ \Pr\( A_1 \cap \dots \cap A_{n-1} \) \geq \Pr\( A_1 \cap \dots \cap A_n \) $. Cette probabilité est donc bien non nulle):
%
%
$ \Pr \( A_1 \cap \dots \cap A_{n-1} \cap ( A_n \cap A_{n+1} ) \) =$\\. \hspace{2cm}$\Pr \( A_1 \) \Pr_{A_1} \( A_2 \) \Pr_{A_1 \cap A_2} \( A_3 \) \dots \Pr_{ A_1 \cap \dots \cap A_{n-1} } \( A_n \cap A_{n+1} \)$.
%

Or par définition de la probabilité conditionnelle, comme $ \Pr\( A_1 \cap \dots \cap A_n \) \neq 0 $,
%
\[ \Pr_{ A_1 \cap \dots \cap A_{n-1} } \( A_n \cap A_{n+1} \) = \Pr_{ A_1 \cap \dots \cap A_{n-1} } (A_n) \Pr_{ (A_1 \cap \dots \cap A_{n-1}) \cap A_n } (A_{n+1}) .\]
%
En remplaçant cette formule dans l'expression précédente, on trouve que $H(n+1)$ est vraie.
\end{itemize}
D'où le résultat.

On aurait également pu appliquer $H(n)$ à $ ((A_1 \cap A_2), A_3 \dots, A_n , A_{n+1} ) $.

\end{proof}

\begin{exemple}
On tire  trois fois de suite,  sans remise, dans  une urne composée de  7 boules
blanches et 6 rouges.  Pour $i \in [\![ 1 , 3 ]\!]  $, on pose $B_i=$\og le
$i$-ème tirage donne une boule blanche\fg{} et $R_i=$\og le $i$-ème tirage donne une boule rouge\fg{}. Calculer $\Pr(B_1\cap B_2\cap R_3)$.
\end{exemple}


\GrosTrou{
Comme $ \Pr(B_1 \cap B_2) \neq 0 $ (il y a plus de deux boules blanches, il est donc possible de commencer par en tirer deux), la formule des probabilités composées donne:
%
\[ \Pr(B_1\cap B_2\cap R_3) = \Pr(B_1) \Pr_{B_1}(B_2) \Pr_{B_1 \cap B_2} (R_3) = \frac{7}{13} \times \frac{6}{12} \times \frac{6}{11}
= \frac{21}{143} .\]
}






\begin{theoreme}[Formule des probabilités totales, deuxième version]
Soit $\( \Omega, \mathscr T , \Pr \)$ un espace probabilisé. Soit $ I \subset \N ^* $ et $ \( A_i \) _{ i \in I } $ un système complet d'événements de $\Omega$ tel que pour tout $ i \in I $, $ \Pr \( A_i \) \neq 0 $. Alors pour tout $ B \in \mathscr T  $, 
%
\[ \Pr \( B \) = \sum _{ i \in I } \Pr \( A_i \)× \Pr _{A_i} \( B \) .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On applique la première version de la formule des probabilités totales:
%
\[ \Pr \( B \) = \sum _{i\in I} \Pr \( B \cap A_i \) .\]
%
Par définition de la probabilité conditionnelle, pour tout $ i \in I $, comme $\Pr(A_i) \neq 0 $, $ \Pr (B \cap A_i) = \Pr \( A_i \) \Pr _{A_i} \( B \) $. En remplaçant cette expression dans la formule précédente, on obtient le résultat souhaité.
}
\end{proof}

\begin{exemple}
On considère trois urnes $U_1$, $U_2$ et $U_3$. On choisit une urne au hasard, et on pioche une boule dedans. On suppose que $\forall i \in [\![1,3]\!]$, l'urne $U_i$ contient $i$ boules blanches et $3$ boules noires. Quelle est la probabilité que la boule piochée soit noire ?

\end{exemple}
\GrosTrou{
On  note $A$  l'événement \og  piocher une  boule noire\fg{}  et $\forall  i \in
[\![1,3]\!]$, $B_i$ l'événement \og{} piocher dans l'urne $U_i$\fg{}. $(B_1,B_2,B_3)$ forme un système complet d'événements et ces trois événements sont de probabilité non nulle, on peut donc appliquer la formule des probabilités totales:
%
\[ \Pr(A) = \Pr(B_1) \Pr_{B_1}(A) + \Pr(B_2) \Pr_{B_2}(A) + \Pr(B_3) \Pr_{B_3}(A) = \frac{1}{3} \times \frac{3}{4} + \frac{1}{3} \times \frac{3}{5} + \frac{1}{3} \times \frac{3}{6} = \frac{1}{4} + \frac{1}{5} + \frac{1}{6} = \frac{37}{60} .\]
}




\begin{NB}
En particulier pour tout $ (A,B) \in \mathscr T^2 $:
%
\[ \Pr \( B \) = \Pr \( A \cap B \) + \Pr \( \overline{A} \cap B \) ,\]
%
et si de plus $ \Pr \( A \) \in ]0;1[ $, 
%
\[ \Pr \( B \) = \Pr \( A \) \Pr_A \( B \) + \Pr \( \overline{A} \) \Pr _{\overline{A}} \( B \) .\]
\end{NB}





\subsection{Formule de BAYES}


Cette formule correspond au \og retournement\fg{} d'un arbre.


\begin{theoreme}[Deuxième formule de \textsc{Bayes} (probabilité des causes)]
Soit $\left(\Omega,{\mathscr T},\Pr{}\right)$ un espace probabilisé et $(A_i)_{i\in
 I\subseteq \bbn}$ un système complet d'évènements.

$$\forall B\in {\mathscr T},\quad \Pr_B{}(A_k)=\frac{\Pr_{A_k}{}(B)\times
 \Pr{}(A_k)}{\displaystyle\sum_{i\in I}\Pr_{A_i}{}(B)\times \Pr{}(A_i)}$$
  
\end{theoreme}



\begin{proof}
  \vspace{3cm}
\end{proof}




On  utilisera  souvent ce  théorème  dans  le  cas particulier  de  deux
évènements:



\begin{theoreme}[Première formule de \textsc{Bayes}]
$$\Pr_B{}(A)=\frac{\Pr_A{}(B)\times \Pr{}(A)}{\Pr{}(B)}$$
\end{theoreme}

On aurait pu écrire:


$$\Pr_{\text{effet}}{}(\text{cause})=\frac{\Pr_{\text{cause}}{}(\text{effet})\times \Pr{}(\text{cause})}{\Pr{}(\text{effet})}$$



Statistiquement, on a accès aux  effets connaissant les causes (c'est le
déterminisme...)  mais  dans la  réalité,  on  subit  les effets  et  on
voudrait en connaître la cause.

Le  cas   le  plus  célèbre  d'utilisation   de  la  \textit{statistique
bayesienne} est  le test de  grossesse. Les médecins  \og disposent\fg{}
d'un échantillon de femmes enceintes ou non (et donc de $\Pr{}(E)$ et $\Pr{}(\overline{E})$) et d'un test de
grossesse. Ils font subir le test à tout l'échantillon et disposent donc
de    statistiques   sur    $\Pr{}(T\mid    E)$,   $\Pr{}(\overline{T}\mid
\overline{E})$, $\Pr{}(T\mid \overline{E})$ et $\Pr{}(\overline{T}\mid E)$
mais ce qui intéresse le médecin et surtout la femme qui utilise le test
c'est $\Pr{}(E\mid T)$ et $\Pr{}(\overline{E}\mid \overline{T})$...
  








\section{Ind\'ependance}

La notions d'évènements indépendants est l'une des difficultés du calcul
des  probabilités.  Comme souvent,  cette  notion purement  mathématique
renvoie, par  son appellation, à  une notion intuitive utilisée  dans le
langage  courant.  Il  faut  bien  garder  en  mémoire  que  le  mot  du
vocabulaire courant  est souvent un <<~faux  ami~>>. \footnote{On aurait
  aussi  bien parler  de  szjwrttrpgklance, mais  cela  aurait été  plus
  difficile à prononcer.} Donnons tout d'abord sa définition.



\begin{definition}[Évènements
  indépendants\index{evenements@évènements!indépendants}]
Les évènements $A$ et $B$ sont dits \textbf{indépendants} si $\Pr{}(A\cap
B)=\Pr{}(A)\times\Pr{}(B)$
    \end{definition}



Ainsi,      dans      notre      exemple      de     dés,      on      a
$\Pr{}(A)\times\Pr{}(B)=\frac{1}{6}\times\frac{6}{36}=\frac{1}{6}=\Pr{}(A\cap
B)$, donc le  lancer du 2\up{ème} dé est indépendant  du premier, ce qui
est rassurant.


Cette notion  est purement abstraite  et ne renvoie qu'à  des propriétés
mathématiques dont la principale est:





\begin{theoreme}[Indépendance et probabilités conditionnelles]
  Soient  $A$ et  $B$ deux  évènements  tels que  $\Pr{}(B)\neq 0$.   Les
  évènements  $A$   et  $B$  sont   indépendants  si  et   seulement  si
  $\Pr_B{}(A)=\Pr{}(A)$
\end{theoreme}



On peut faire  dire ce que l'on veut à des  probabilités selon le modèle
choisi.

Supposons  que  sur   un  groupe  de  100  personnes,   20  portent  des
sous-vêtements en polystirène expansé  (pour avoir chaud l'hiver), 50 se
grattent la tête avec  l'index gauche et 10 font les deux  à la fois. On
met  ces  100   personnes  dans  une  boîte  et  on   en  tire  une  au
hasard.  Vérifiez que  les  évènements <<~la  personne  tirée porte  des
sous-vêtements en polystirène
expansé~>> et <<~ la personne tirée se gratte la tête avec
l'index gauche~>> sont indépendants.

\'Etudiez le même problème en considérant cette fois-ci que 15 personnes
se grattent la tête avec l'index gauche (pourquoi pas).
\footnote{De   façon   générale,    la   définition   probabiliste   de
  l'indépendance est plus large que la notion intuitive.}

Veillez   à  ne  pas   confondre  évènements   \textit{indépendants}  et
évènements \textit{incompatibles}.

\begin{DANGER}
  ATTENTION, ne pas confondre INDÉPENDANCE et INCOMPATIBILITÉ:
\begin{itemize}
\item \textbf{L'indépendance ne peut se juger qu'en rapport à la probabilité}. $A$ et $B$ sont indépendants pour $P$ lorsque
%
\[ \Pr \( A \cap B \) = \Pr \( A \) \Pr\( B \) .\]
%
\item \textbf{L'incompatibilité est une notion ensembliste, qui ne dépend pas de la probabilité}. $A$ et $B$ sont incompatibles lorsque 
%
\[ A \cap B = \emptyset ,\]
%
et on a alors (mais c'est une conséquence): $ \Pr \( A \cup B \) = \Pr \( A \) + \Pr \( B \) $.
\end{itemize}
\

\end{DANGER}



On  peut  montrer  d'ailleurs   que  deux  évènements  incompatibles  de
probabilité non nulle ne sont jamais indépendants.

 En effet, A et B sont
incompatibles si, et seulement si, $A\cap B=\emptyset$, donc $\Pr{}(A\cap
B)=\Pr{}(\emptyset)=0$.   Si $\Pr{}(A)\neq  0$  et $\Pr{}(B)\neq  0$, on  a
forcément $\Pr{}(A\cap B)\neq \Pr{}(A)\times \Pr{}(B)$.



La  seule idée à  retenir est  que ,  si $A$  et $B$  sont indépendants,
\textbf{avoir  observé la réalisation  de \textit{A}  ne modifie  pas la
  probabilité d'une éventuelle réalisation de \textit{B}}.

Ainsi, en  supposant que la Française des  Jeux n'utilise pas
  de boules truquées, on peut  considérer que deux tirages successifs du
  loto sont indépendants.

\begin{theoreme}[Complémentaire et indépendance]
Soit $\( \Omega, \mathscr T, \Pr \)$ un espace probabilisé et soit $ \( A,B \) \in
\mathscr T^2 $. Les assertions suivantes sont équivalentes :
\begin{enumerate}
\item $A$ et $B$ sont indépendants.

\item $A$ et $\overline{B}$ sont indépendants.

\item $\overline{A}$ et $B$ sont indépendants.

\item $\overline{A}$ et $\overline{B}$ sont indépendants.
\end{enumerate}
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On va montrer que ($A$ et $B$ indépendants) implique ($A$ et $\overline{B}$ indépendant), toutes les équivalences en découlent ensuite directement. Supposons donc que $A$ et $B$ sont indépendants. Alors
%
\[ P ( A ) P ( \overline{B} )
%
= P ( A ) ( 1 - P ( B ) )
%
= P ( A ) - P ( A ) P ( B ) 
%
= P ( A ) - P ( A \cap B ) 
%
= P ( A \cap \overline{B} ) ,\]
%
où la dernière égalité se montre en appliquant la formule des probabilités totales à $A$ et au système complet d'événements $(B,\overline{B})$ ou en remarquant que $ A \cap B \subset A $ et $ P ( A \cap \overline{B} ) = P ( A \setminus (A \cap B) ) $.\\
%
Donc $A$ et $\overline{B}$ sont indépendants. D'où le résultat.
}
\end{proof}


  \begin{theoreme}[Indépendance mutuelle]
     Soit $\left( A_{i}\right)_{i\in
 I\subseteq \bbn} $ une suite d'\'{e}v\'{e}nements de $%
\mathscr{T}.$

\begin{enumerate}
\item On dit que ces \'{e}v\'{e}nements sont \textbf{ind\'{e}pendants deux \`{a}
deux} si, et seulement si:  
\begin{equation*}
\forall (i,j)\in I^{2},\ i\neq j,\Pr{} (A_{i}\cap A_{j})=\Pr{}
(A_{i})\times\Pr{} (A_{j})
\end{equation*}

\item On dit que ces \'{e}v\'{e}nements sont \textbf{mutuellement ind\'{e}pendants}
si, et seulement si, pour toute partie J de I on a:

$$\Pr{} \left( \bigcap\limits_{j\in J}A_{j}\right) =\displaystyle\prod\limits_{j\in J}\Pr{}
(A_{j})$$

\end{enumerate}
  \end{theoreme}


  \begin{DANGER}
    ATTENTION:   vérifier  $\displaystyle   \Pr\(  \bigcap_{k=1}^n   A_k  \)   =
    \prod_{k=1}^n \Pr(A_k)  $ n'est pas suffisant.  Pas plus qu'il ne  suffit de
    vérifier que les événements sont indépendants deux à deux. 
  \end{DANGER}

  \begin{recherche}
    On effectue un lancer de pile ou face. Déterminer une famille d'événements $(A,B,C)$ qui vérifient $ P(A \cap B \cap C) = P(A) P(B) P(C) $, mais qui ne forment pas une famille d'événements mutuellement indépendants.

  \end{recherche}
  


  \begin{recherche}
    On lance deux fois une pièce équilibrée. Déterminer une famille d'événements $(A,B,C)$ qui sont indépendants deux à deux, mais qui ne forment pas une famille d'événements mutuellement indépendants.
  \end{recherche}






\modeexercice
\section{Entraînement}


\begin{exercice}[Définition d'une probabilité ]

Soit  $Ω =\bigl\{ω_1,ω_2,...\bigr\}$  un  ensemble  infini
dénombrable, les $ω_i$ étant distincts deux à deux. 
On suppose que, pour tout entier naturel non nul $k$,
 $ℙ\left(\bigl\{ω_k\bigr\}\right)=\frac{λ}{37^k}$ avec $λ$ un réel.

Existe-il   une   valeur   de   $λ$   telle   que   $\left(Ω ,
  ℙ(Ω ),ℙ\right)$ soit un espace probabilisé?
  
\end{exercice}



\begin{exercice}[Problèmes historiques ]
  Tout a  commencé au XVII\eme  siècle, lorsque les  Princes demandèrent
  aux mathématiciens de les aider à gagner au jeu...
\begin{enumerate}
\item Le Duc de Toscane demande à \textsc{Galilée} pourquoi, en lançant
trois dés,  on obtient  plus souvent un  total de  10 qu'un total  de 9,
alors qu'il  y a  dans les  deux cas exactement  6 façons  d'obtenir ces
résultats.
\item Le Chevalier de \textsc{Méré} soutient à \textsc{Pascal} que les deux jeux
suivants sont favorables  au joueur: obtenir au moins un  6 en lançant 4
fois de suite un dé, et obtenir  au moins un double 6 en lançant 24 fois
de suite 2 dés.
\end{enumerate}

Vous simulerez  ces expériences à  l'aide de Scilab et  vous démontrerez
les résultats observés. 

  
\end{exercice}

\begin{exercice}[Formule de B. et Monica B. ]
   En Syldavie, $70\%$ des  habitants sont de sexe masculin et $60\%$
  des hommes et $25\%$ des femmes ont une photo de Monica B. dans
  leur portefeuille.  Un extra-terrestre  enlève au hasard  une personne
  syldave   et   découvre   une    photo   de   Monica   B.   dans   son
  portefeuille: quelle est la probabilité que la personne enlevée soit
  une femme?

  
\end{exercice}




\begin{exercice}[Marylin et les chèvres ]


Dans le numéro du 9  septembre 1990 de \textit{Parade}, Marilyn
\textsc{Vos Savant} connue  pour avoir un QI de 186,  soit l'un des plus
élevés au monde, répondit au courrier suivant:
\textit{Suppose you’re on a game show, and you’re given the choice of three
doors. Behind one door is a car, behind the others, goats. You pick a
door, say number 1, and the host, who knows what’s behind the doors,
opens another door,  say number 3, which  has a goat. He  says to you,
\og Do
you want to pick door number 2?\fg{} Is it to your advantage to switch your
choice of doors?}
\begin{flushright}
Craig. F. Whitaker
Columbia, MD
\end{flushright}

Cette lettre décrit en fait  le déroulement d'un jeu télévisé des années
1970,  \textit{Let's  make  a  deal}, animé  par  Carol  \textsc{Merril}
 et\textbf{ Monty \textsc{Hall}}: c'est en référence à ce dernier qu'on donna son nom à ce
 problème  célèbre  (plus  tard,  un  haut représentant  de  la  culture
 française reprit ce jeu: ce fut Lagaf et son \textit{Bigdil}...).

Marilyn répondit qu'il valait mieux pour le candidat changer de porte quand le
 présentateur l'y invitait. Qu'en pensez-vous?
 

Vous pourrez  également proposer une simulation avec Scilab.
  
\end{exercice}





\begin{exercice}[Duel ]

 Alexandre P. et Évariste G. s'affrontent en duel au pistolet suivant les
 règles suivantes:

\begin{itemize}
\item  Ils  tirent chacun leur
tour. Le premier qui atteint l'autre a gagné...
\item  Lorsqu'il
tire, Alexandre atteint Évariste  avec la probabilité $a$ ($0<a<1$) et il
le rate avec la probabilité $\overline{a}=1-a$.
\item  Lorsqu'il
tire, Évariste atteint  Alexandre avec la probabilité  $b$ ($0<b<1$) et il
le rate avec la probabilité $\overline{b}=1-b$.
\item  Alexandre
tire  le premier.\textit{Ainsi,  Alexandre (resp.  Évariste) n'effectue
que des tirs de rang impair (resp.  pair).}
\end{itemize}

 On considère,  pour tout
entier $n\geqslant 1$, les évènements $A_{2n-1}$ : \og Alexandre gagne à l'issue
du tir numéro $2n-1$\fg{}, $B_{2n}$ : \og Évariste gagne à l'issue du tir numéro
$2n$\fg{}.

\begin{enumerate}
\item  Calculez, en  fonction de  $a$ et  $b$, les  probabilités des
évènements   $A_1$,  $B_2$   et  $A_3$.   Plus   généralement,  calculez
$ℙ(A_{2n-1})$ et $ℙ(B_{2n})$.
\item Pour $n\geqslant 1$, on note $C_n$ (resp.  $D_n$) l'évènement:
\og Alexandre (resp.  Évariste) gagne à un tir dont le numéro est entre $1$
et $2n-1$  (resp. entre $2$  et $2n$)\fg{}. Calculer  $ℙ(C_{n})$ et
$ℙ(D_{n})$.
\item  Calculer $α=\displaystyle\lim_{n\rightarrow+ ∞ }ℙ(C_{n})$
et   $β=\displaystyle\lim_{n\rightarrow+ ∞ }ℙ(D_{n})$.  Vérifiez  que
$α+β=1$. Comment interpréter ce résultat?
\end{enumerate}


  
\end{exercice}














\begin{exercice}
  {\large Premi\`{e}re Partie\bigskip }

Soit $M=\left( 
\begin{array}{ccc}
2 & 1 & 1 \\ 
1 & 2 & 1 \\ 
1 & 1 & 2
\end{array}
\right) $ et $I$ la matrice unit\'{e} de taille 3.

\begin{enumerate}
\item  On pose $J=M-I$.

\begin{enumerate}
\item  Calculer $J^{2}$ en fonction de $J$.

\item  Montrer par r\'{e}currence qu'il existe une suite $\left(
u_{n}\right) _{n\in \Bbb{N}}$ de r\'{e}els telle que pour tout entier
naturel $n$ on ait: 
\[
M^{n}=I+u_{n}J.
\]

Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_{n}$.

\item  Pour tout entier $n$ on pose $v_{n}=u_{n}+1/3$.

Montrer que $v$ est g\'{e}om\'{e}trique. En d\'{e}duire $u_{n}$ en fonction
de $n$.
\end{enumerate}

\item Ecrire $M^{n}$ pour tout entier naturel $n.$

\item \textbf{Méthode alternative}. Calculer $J^k$  pour tout entier naturel $k$
  puis calculer directement $M^n$ à l'aide de la formule du binôme de Newton.
  
\end{enumerate}

{\large Deuxi\`{e}me partie\bigskip }

Les poules pondent des oeufs que l'on classe suivant trois calibres $A, B$
et $C ($les petits les moyens et les gros).

\begin{itemize}
\item  Si une poule pond un oeuf de calibre A, l'oeuf qu'elle pondra ensuite
sera de calibre $A$, $B$ou $C$ avec des probablilit\'{e}s respectives de $%
1/2,$ $1/4$ et $1/4$.

\item  Si une poule pond un oeuf de calibre $B$, l'oeuf qu'elle pondra
ensuite sera de calibre $A$, $B$ou $C$ avec des probablilit\'{e}s
respectives de $1/4,$ $1/2$ et $1/4$.

\item  Si une poule pond un oeuf de calibre $C$, l'oeuf qu'elle pondra
ensuite sera de calibre $A$, $B$ou $C$ avec des probablilit\'{e}s
respectives de $1/4,$ $1/4$ et $1/2$.

\item  Pour $n$ entier naturel non nul, on d\'{e}signe par $a_{n},b_{n}$et $%
c_{n}$les probablitit\'{e}s respectives pour que le ni\`{e}me oeuf pondu par
une poule soit de calibre $A$, $B$ou $C$.
\end{itemize}

On pose $X_{n}=\left( 
\begin{array}{c}
a_{n} \\ 
b_{n} \\ 
c_{n}
\end{array}
\right) $.

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item  Calculer $a_{n+1},b_{n+1}$et $c_{n+1}$ en fonction de $a_{n},b_{n}$et 
$c_{n}$. En d\'{e}duire une matrice carr\'{e}e $U$ telle que $X_{n+1}=U.X_{n}
$ pour tout entier $n.$

\item  Exprimer $U$ en fonction de $M$. En d\'{e}duire $U^{n}$ en fonction
de $n$.
\end{enumerate}

\item  On suppose que le premier oeuf pondu par une poule est de calibre $C$.

D\'{e}duire des question pr\'{e}c\'{e}dentes $a_{n},b_{n}$et $c_{n}$ en
fonction de $n$, ainsi que leurs limites quand $n$ tend vers $+\infty $.
\end{enumerate}
\end{exercice}








\begin{exercice}[ECRICOME 2001]
  
{\large Premi\`{e}re partie}

\textbf{Le but de la premi\`{e}re partie est de calculer les puissances
successives de la matrice:}

\bigskip

\[
M(a)=\left( 
\begin{array}{ccc}
{1-2a} & a & a \\ 
a & {1-2a} & a \\ 
a & a & {1-2a}
\end{array}
\right) 
\]

o\`{u} $a$ repr\'{e}sente un nombre r\'{e}el.

\begin{enumerate}
\item  Montrer que, pour tous r\'{e}els $a$, $b$, on a~: $%
M(a).M(b)=M(a+b-3ab)$.

\item  Montrer que si $a\ne 1/3$ il existe alors un r\'{e}el $b$ tel que $%
a+b-3ab=0.$ En d\'{e}duire que si $a\ne 1/3$ alors la matrice $M(a)$ est
inversible.

Calculer $M\left( 1/3\right) ^{2}$ et en d\'{e}duire que $M\left( 1/3\right) 
$ n'est pa sinversible.

\item  D\'{e}terminer le r\'{e}el $a_{0}$ non nul, tel que~: 
\[
\left[ M(a_{0})\right] ^{2}=M(a_{0})
\]

\item  On consid\`{e}re les matrices~: 
\[
P=M(a_{0})\quad \text{et}\quad Q=I-P
\]
o\`{u} $I$ d\'{e}signe la matrice unit\'{e} d'ordre $3$.

\begin{enumerate}
\item  Montrer que pour tout $a,$ il existe un r\'{e}el $\alpha $ -que l'on
exprimera en fonction de $a$- tel que~: 
\[
M(a)=P+\alpha Q
\]

\item  Calculer $P^{2}$, $QP$, $PQ$, $Q^{2}$.

\item  Pour tout entier naturel $n$, non nul, montrer que $\left[
M(a)\right] ^{n}$ s'\'{e}crit $x_{n}P+y_{n}Q$ avec $x_{n}$ et $y_{n}$ des
r\'{e}els.(on appelle cel\`{a} une combinaison lin\'{e}aire)

\item  Expliciter alors la matrice $\left[ M(a)\right] ^{n}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\smallskip

{\large Deuxi\`{e}me partie}

\textbf{\'{E}volution d'un titre boursier au cours du temps.}

\bigskip

Dans la suite de l'exercice, on suppose que $a\in \left] 0,\frac{2}{3}%
\right[ $.

\begin{enumerate}
\item  On d\'{e}finit des suites $(p_{n})_{n\in \Bbb{N}^{*}}$, $%
(q_{n})_{n\in \Bbb{N}^{*}}$, $(r_{n})_{n\in \Bbb{N}^{*}}$ par leur premier
terme $p_{1}$, $q_{1}$, $r_{1}$, et les relations de r\'{e}currence~: $%
\newline
$%
\[
\left\{ 
\begin{array}{c}
p_{n+1}=(1-2a)p_{n}+aq_{n}+ar_{n} \\ 
q_{n+1}=ap_{n}+(1-2a)q_{n}+ar_{n} \\ 
r_{n+1}=ap_{n}+aq_{n}+(1-2a)r_{n}
\end{array}
\right. \newline
\]

\begin{enumerate}
\item  Exprimer $p_{n}$, $q_{n}$, $r_{n}$ en fonction de $n$, $p_{1}$, $q_{1}
$, $r_{1}$.

\item  \'{E}tudier la convergence de ces suites.
\end{enumerate}

\item  Dans une bourse de valeurs, un titre donn\'{e} peut monter, rester
stable, ou baisser. Dans un mod\`{e}le math\'{e}matique, on consid\`{e}re
que~:

\begin{itemize}
\item  le premier jour le titre est stable ;

\item  si un jour $n$, le titre monte, le jour $n+1$, il montera avec la
probabilit\'{e} $\dfrac{2}{3}$, restera stable avec la probabilit\'{e} $%
\dfrac{1}{6}$, et baissera avec la probabilit\'{e} $\dfrac{1}{6}$ ;

\item  si un jour $n$, le titre est stable, le jour $n+1$, il montera avec
la probabilit\'{e} $\dfrac{1}{6}$, restera stable avec la probabilit\'{e} $%
\dfrac{2}{3}$, et baissera avec la probabilit\'{e} $\dfrac{1}{6}$ ;

\item  si un jour $n$, le titre baisse, le jour $n+1$, il montera avec la
probabilit\'{e} $\dfrac{1}{6}$, restera stable avec la probabilit\'{e} $%
\dfrac{1}{6}$, et baissera avec la probabilit\'{e} $\dfrac{2}{3}$.
\end{itemize}

On note $M_{n}$ (respectivement $S_{n}$, respectivement $B_{n}$)
l'\'{e}v\'{e}nement ``le titre donn\'{e} monte (respectivement reste stable,
respectivement baisse) le jour n''.

\begin{enumerate}
\item  Exprimer les probabilit\'{e}s de hausse, de stabilit\'{e}, et de
baisse au jour $n+1$ en fonction de ces m\^{e}mes probabilit\'{e}s au jour $n
$.

\item  En d\'{e}duire les probabilit\'{e}s de hausse, de stabilit\'{e}, et
de baisse au jour $n$.

\item  Quelles sont les limites de ces probabilit\'{e}s lorsque $n$ tend
vers l'infini~?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}







\begin{exercice}
  
Soit $A$ une matrice de $\mathfrak{M}_{2}(\mathbb{R})$. Soit $E=\{M\in
\mathfrak{M}_{3}(\mathbb{R})~/~AM=MA\}$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $(E,+,.)$ est un espace vectoriel.

Dans la suite de l'exercice, la matrice $A$ est $A=%
\begin{pmatrix}
1 & 2\\
2 & 1
\end{pmatrix}
.$

\item D\'{e}terminer une base $\mathscr{B}$ de $E$ et montrer que $\dim E=2$

\item Soient $U=%
\begin{pmatrix}
1 & 1\\
1 & 1
\end{pmatrix}
$ et $V=%
\begin{pmatrix}
1 & -1\\
-1 & 1
\end{pmatrix}
$

\begin{enumerate}
\item Montrer que $U\in E$.

\item Montrer que $\left(  U,V\right)  $ est une autre base de $E$ et
d\'{e}terminer les coordonn\'{e}es de $A$ dans cette base.

\item Calculer les produits $U^{2},$\ $UV,\ VU$ et $V^{2}$

\item En d\'{e}duire que, pour tout $n\in \mathbb{N}^{\ast}:\displaystyle A^{n}%
=\frac{3^{n}}{2}U+\frac{\left(  -1\right)  ^{n}}{2}V$
\end{enumerate}

\item On dispose \`{a} pr\'{e}sent de deux urnes.

Une urne rouge contenant une boule rouge et deux boules vertes.

Une urne verte contenant deux boules rouges et une boule verte.

On effectue une suite de tirages avec remise de la fa\c{c}on suivante :

\begin{itemize}
\item Le premier tirage se fait dans l'urne rouge.

\hspace{-1cm}Pour tout $n\in \mathbb{N}^{\ast},$ lors du $n^{i\grave{e}me}$ tirage,

\item si la boule tir\'{e}e est rouge (\'{e}v\`{e}nement $R_{n}$), le tirage
suivant se fait dans l'urne rouge

\item si la boule tir\'{e}e est verte (\'{e}v\`{e}nement $V_{n,}$), le tirage
suivant se fait dans l'urne verte.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item D\'{e}terminer $\mathrm{P}\left(  R_{n+1}\right)  $ et $\mathrm{P}%
\left(  V_{n+1}\right)  $ en fonction de $\mathrm{P}\left(  R_{n}\right)  $ et
de $\mathrm{P}\left(  V_{n}\right)  $

\item En d\'{e}duire que, pour tout $n\in \mathbb{N}^{\ast}:%
\begin{pmatrix}
\mathrm{P}\left(  R_{n+1}\right) \\
\mathrm{P}\left(  V_{n+1}\right)
\end{pmatrix}
=\dfrac{1}{3}A%
\begin{pmatrix}
\mathrm{P}\left(  R_{n}\right) \\
\mathrm{P}\left(  V_{n}\right)
\end{pmatrix}
$ puis la valeur de $\mathrm{P}\left(  R_{n}\right)  $ et de $\mathrm{P}%
\left(  V_{n}\right)  $ en fonction de $U,\ V.$et de $n.$

\item D\'{e}terminer enfin la limite de ces probabilit\'{e}s, quand $n$ tend
vers $+\infty$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
















\begin{exercice}[EDHEC 1993]
  
\begin{center}
{\large Partie I}
\end{center}

R\'{e}solution dans l'ensemble des matrice carr\'{e}es de taille 2 de
l'\'{e}quation 
\begin{equation}
Z^{2}=A  \label{eq1}
\end{equation}

o\`{u} $Z$ est la matrice inconnue et $A$ une matrice donn\'{e}e de la forme

$A=\left( 
\begin{array}{cc}
a & 1-a \\ 
1-a & a
\end{array}
\right) $ avec $0<a<1$.

\begin{enumerate}
\item  Dans cette question, on suppose que $a=5/8$ et donc $A=\left( 
\begin{array}{cc}
5/8 & 3/8 \\ 
3/8 & 5/8
\end{array}
\right) $

\begin{enumerate}
\item  Soit $P=\left( 
\begin{array}{cc}
1 & 1 \\ 
-1 & 1
\end{array}
\right) $. Calculer $P^{2}$ puis $P^{4}$.Montrer que $P$ est inversible et
trouver sa matrice inverse.

\item  Montrer que la matrice $D=P^{-1}.A.P$ est diagonale et donner sa
valeur.
\end{enumerate}

\item  On se place d\'{e}sormais dans le cas g\'{e}n\'{e}ral o\`{u} $%
A=\left( 
\begin{array}{cc}
a & 1-a \\ 
1-a & a
\end{array}
\right) $ avec $0<a<1$.

Montrer que la matrice $D_{a}=P^{-1}.A.P$ (o\`{u} $P$ est la matrice
pr\'{e}c\'{e}dente) est diagonale .

\item  Soit $Y=P^{-1}.Z.P.$

\begin{enumerate}
\item  Montrer que l'\'{e}quation $\left( \ref{eq1}\right) $ \'{e}quivaut
\`{a} 
\begin{equation}
Y^{2}=D_{a}  \label{eq2}
\end{equation}

\item  On cherche \`{a} r\'{e}soudre l'\'{e}quation $\left( \ref{eq2}\right) 
$ en prenant $Y$ sous la forme g\'{e}n\'{e}rale: $Y=\left( 
\begin{array}{cc}
x & y \\ 
z & t
\end{array}
\right) $

\item \begin{enumerate}
\item  Ecrire le syst\`{e}me de quatre \'{e}quations $\grave{a}$ quatre
inconnues $x,y,z$ et $t$ qui est \'{e}quivalent $\grave{a}$ l'\'{e}quation $%
\left( \ref{eq2}\right) $

\item  Montrer (par l'absurde) qu'aucune solution de $\left( \ref{eq2}%
\right) $ ne v\'{e}rifie $x+t=0$.

\item  R\'{e}soudre ce syt\`{e}me et donner toutes les solutions de
l'\'{e}quation $\left( \ref{eq2}\right) $ (on dicutera suivant la valeur de $%
a,0<a<1).$
\end{enumerate}

\item  En d\'{e}duire que l'\'{e}quation $\left( \ref{eq1}\right) $ admet
respectivement 0, 2 ou 4 solutions suivant que:

\begin{enumerate}
\item  $a<1/2$, $a=1/2$ ou $a>1/2$.
\end{enumerate}

\item  Donner les quatre solutions de l'\'{e}quation dans le cas o\`{u} $%
a=5/8$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
{\large Partie II}
\end{center}

Application dans un probl\`eme de probabilit\'e.

Dans une f\^ete foraine un stand de loterie propose aux joueurs de tenter
leur chance de la mani\`ere suivante:

On dispose de trois sacs, $S,T$ et $U$.

Le sac $S$ contient 5 jetons: deux rouges, deux verts et un jaune.

Le sac $T$ contient 8 jetons: 5 marqu\'es 1 et 3 marqu\'es 0.

Le sac $U$ contient 8 jetons: 3 marqu\'es 1 et 5 marqu\'es 0.

La personne qui veut tenter sa chance commence par tirer au hasard et
simultan\'{e}ment trois jetons du sac $S$. Si le tirage est tricolore, elle
tire au hasard un jeton du sac $T$, sinon elle tire au hasard un jeton du
sac $U$.

Elle gagne si le dernier jeton tir\'{e} est marqu\'{e} 1.

\begin{enumerate}
\item  D\'{e}nombrement.

\begin{enumerate}
\item  Mod\'{e}liser les r\'{e}sultats possibles du premier tirage.

\item  Mod\'{e}liser les r\'{e}sultats ''tirage tricolore''
\end{enumerate}

\item  Probabilit\'{e}.

\begin{enumerate}
\item  Soit $E$ l'\'{e}v\`{e}nement: ''les jetons tir\'{e}s du sac $S$ sont
de trois couleurs diff\'{e}rentes''. Calculer la probabilit\'{e} de $E$ et
de $\overline{E}$.

\item  Soit $G_{1}$l'\'{e}v\`{e}nement ''la personne gagne''.

Calculer la probabilit\'{e} de $G_{1}$ \`{a} l'aide de $p(E)$ et de $p(%
\overline{E})$ et en d\'{e}duire $p(G_{1})$.

\item  Montrer que $\left( 
\begin{array}{c}
p(G_{1}) \\ 
p(\overline{G{\ }_{1}})
\end{array}
\right) =\left( 
\begin{array}{cc}
5/8 & 3/8 \\ 
3/8 & 5/8
\end{array}
\right) .\left( 
\begin{array}{c}
p(E) \\ 
p(\overline{E})
\end{array}
\right) $.
\end{enumerate}

\item  Le propri\'{e}taire du stand modifie les r\`{e}gles du jeu de la fa\c{%
c}on suivante:

\begin{itemize}
\item  La personne qui veut tenter sa chance commence par tirer au hasard et
simultan\'{e}ment trois jetons du sac $S$.

\item  Si le tirage est tricolore, elle tire au hasard un jeton du sac $T$,
sinon elle tire au hasard un jeton du sac U.
\end{itemize}

Puis:

\begin{itemize}
\item  Si le jeton tir\'{e} est marqu\'{e} 1 (on note $F$ cet
\'{e}v\`{e}nement), elle remet ce jeton dans le sac d'o\`{u} elle vient de
le tirer et elle tire au hasard un jeton du sac $T$.

\item  Si le jeton tir\'{e} est marqu\'{e} 0 (on note $\overline{F}$ cet
\'{e}v\`{e}nement), elle remet ce jeton dans le sac d'o\`{u} elle vient de
le tirer et elle tire au hasard un jeton du sac $U$.
\end{itemize}

Elle gagne si le dernier jeton tir\'{e} est marqu\'{e} 1. De plus la
composition du sac $S$ est inchang\'{e} mais

\begin{itemize}
\item  le sac $T$ contient $n$ jetons marqu\'{e}s 1 et $8-n$ marqu\'{e}s 0,

\item  le sac $U$ contient $8-n$ jetons marqu\'{e}s 1 et $n$ marqu\'{e}s 0,
\end{itemize}

$n$ \'{e}tant un entier $1\le n\le 7$. On pose $p=n/8$ et $q=1-p$

On note encore $E$ l'\'{e}v\`{e}nement '' les jetons tir\'{e}s du sac $S$
sont de trois couleurs diff\'{e}rentes'' et on note cette fois $G_{2}$
l'\'{e}v\`{e}nement ''la personne gagne''.

\begin{enumerate}
\item  D\'{e}montrer que $\left( 
\begin{array}{c}
p(G_{2}) \\ 
p(G_{2})
\end{array}
\right) =B^{2}.\left( 
\begin{array}{c}
p(E) \\ 
p(E)
\end{array}
\right) $ avec $B=\left( 
\begin{array}{cc}
p & q \\ 
q & p
\end{array}
\right) $

\item  Utiliser la question $3.d)$ de la partie I pour trouver deux valeurs
de $n$ pour lesquelles 
\[
p(G_{2})=p(G_{1})
\]
($p(G_{1})$ \'{e}tant la valeur calcul\'{e}e calcul\'{e}e au $1$).
\end{enumerate}
\end{enumerate}



\end{exercice}




\subsection{Des solutions...}

...en vrac: qui est qui?




\begin{enumerate}
\item D'après le  cours, il y a ${n\choose k}$  parties de $E$ formées
  de $k$ éléments.
\item  D'après le cours, il y a $n^k$ $k$-uplets de $E$.
\item D'après  le cours,  il y a  $A_n^k=\frac{n!}{(n-k)!}$ $k$-uplets
  d'éléments de $E$ deux à deux distincts.
\item On commence par choisir les  $k$ éléments deux à deux distincts,
  sans  tenir  compte  de  l'ordre  des  choix:  $\binom{n}{k}$  choix
  possibles.

 Ensuite  on choisit  le  plus petit  de ces  éléments:  1 seul  choix
 possible (car les $k$ éléments sont 2  à 2 distincts), et on le place
 en première position  du $k$-uplet. Puis on choisit le  plus grand de
 ces  éléments: 1  seul choix  possible, et  on le  place en  dernière
 position du  $k$-uplet. Dernière étape:  on place les  $k-2$ éléments
 restants dans  les $k-2$  positions restantes du  $k$-uplet: $(k-2)!$
 choix possibles.

Donc au total, il y a ${n\choose   k}\times  (k-2)!=\frac{n!}{k(k-1)(n-k)!}$
$k$-uplets  d'éléments de  $E$  deux  à deux  distincts,  tels que  le
premier élément est le plus
petit et le dernier le plus grand.

\item On  commence là aussi par  choisir les $k$ éléments  deux à deux
  distincts, sans  tenir compte  de l'ordre des  choix: $\binom{n}{k}$
  choix possibles.

Ensuite on les met dans l'ordre strictement croissant: 1 seule possibilité.

Donc au total, il y a ${n\choose   k}\times  1={n\choose k}$
$k$-uplets d'éléments de $E$ dans l'ordre strictement croissant.

\end{enumerate}




\bigskip

\hrulefill


\bigskip







On modélise la distribution d'une main  de 5 cartes par le choix d'une
combinaison de 5  cartes parmi 32 (car l'ordre dans  lequel les cartes
sont distribuées n'a pas d'influence  sur le jeu du joueur). L'univers
$\Omega$ est donc l'ensemble des  combinaisons de $5$ cartes parmi 32,
et $|Ω|=\binom{32}{5}=\numprint{201376}$.

Remarquons ensuite  que dans un  jeu de 32 cartes,  il y a  4 couleurs
(trèfle, carreau, coeur et pique) et 8 hauteurs dans chaque
couleur (7, 8, 9, 10, valet, dame, roi, as).

Toutes  les figures  considérées  dans cet  exercice  dépendent de  la
hauteur des  5 cartes de  la main  du joueur. Pour  les dénombrements,
nous allons donc  commencer par choisir la hauteur des  5 cartes, puis
leur couleur.

\begin{enumerate}
\item On note $A$ l'évènement: \og obtenir une seule paire\fg{}.

\begin{tabular}[t]{p{1cm}cp{1cm}cp{1.15cm}cp{1cm}}
                ${8        \choose        1}$&$\times$&${4       \choose
                  2}$&$\times$&${7\choose 3}$&$\times$&${4\choose 1}^3$\\
                $\uparrow$& &$\uparrow$& &$\uparrow$& &$\uparrow$\\
                \scriptsize{une  hauteur  parmi  8}&  &  \scriptsize{2
                  cartes dans cette
                hauteur}&   &  \scriptsize{3   hauteurs  dans   les  7
                restantes}& &\scriptsize{une
                carte dans chaque hauteur}
\end{tabular}
Remarquons  que le  choix  des deux  cartes  de la  paire  se fait  de
$\binom{4}{2}$ façons différentes et non pas de $\binom{4}{1}^2$ façons,
car obtenir \og roi de coeur, roi de trèfle\fg{} donne la même paire
qu'obtenir \og roi de trèfle, roi de coeur\fg{}. Il ne faut donc le compter
qu'une seule fois.

On a donc:
$$|A|=\binom{8}{1}\binom{4}{2}\binom{7}{3}\binom{4}{1}^3=\numprint{107520}$$

mains avec une paire possibles.


\item On note $B$ l'évènement: \og obtenir deux paires\fg{}.


On adopte la même méthode. Il faut choisir la hauteur de chacune des 2
paires: $\binom{8}{2}$ possibilités (car \og paire de roi, paire de 7\fg{}
donne la même main que \og paire de 7, paire de roi\fg{}), la hauteur de la
cinquième carte: $\binom{6}{1}$ possibilités, la couleur des deux
  cartes de la première paire: $\binom{4}{2}$ possibilités, la couleur
  des deux cartes de la seconde paire: $\binom{4}{2}$ possibilités, et
  la couleur de la cinquième carte: $\binom{4}{1}$ possibilités.

  Au total:
  $$|B|={8\choose  2}\times{4\choose   2}^2\times {6\choose 1}\times {4\choose 1}=\numprint{24192}$$

mains avec deux paires.

\item On note $C$ l'évènement: \og obtenir un brelan\fg{}.

Il faut choisir la hauteur  des trois premières cartes: $\binom{8}{1}$
possibilités,  les hauteurs  des  deux  autres cartes:  $\binom{7}{2}$
possibilités  la couleur  des trois  premières cartes:  $\binom{4}{3}$
possibilités,  la  couleur  de   la  quatrième  carte:  $\binom{4}{1}$
possibilités,  et la  couleur  de la  cinquième carte:  $\binom{4}{1}$
possibilités.

  Au total:
  $$|C|={8\choose  1}\times{4\choose   3}\times {7\choose 2}\times {4\choose 1}^2=\numprint{10752}$$


\item On note $D$ l'évènement: \og obtenir un carré\fg{}

Il faut choisir la hauteur des quatre premières cartes: $\binom{8}{1}$
possibilités,  la  hauteur  de   la  cinquième  carte:  $\binom{7}{1}$
possibilités, la couleur des  quatres premières cartes: $\binom{4}{4}$
possibilité,  et  la couleur  de  la  cinquième carte:  $\binom{4}{1}$
possibilités.

  Au total:
  $$|D|={8\choose  1}\times{4\choose   4}\times {7\choose 1}\times {4\choose 1}=224$$


\item On note $E$ l'évènement: \og obtenir un full\fg{}.

Il faut choisir la hauteur  des trois premières cartes: $\binom{8}{1}$
possibilités,  la  hauteur  des  deux  autres  cartes:  $\binom{7}{1}$
possibilités, la  couleur des  trois premières  cartes: $\binom{4}{3}$
possibilités,   et  la   couleur  des   deux  cartes   de  la   paire:
$\binom{4}{2}$ possibilités.

  Au total:
  $$|E|={8\choose  1}\times{4\choose   3}\times {7\choose 1}\times {4\choose 2}=1344$$

\end{enumerate}








\bigskip

\hrulefill


\bigskip








$Ω$ est l'union disjointe des $ω_i$ donc

$$
ℙ(Ω)=ℙ \left(\bigcup_{i \geqslant 1}\bigl\{ω_i\bigr\}\right) =∑_{i \geqslant 1}ℙ(ω_i)
$$

d'après le troisième axiome de \textsc{Kolmogorov}.

Or $ℙ(ω_i)= \frac{λ}{37^i} $ donc

$$
ℙ(Ω)=∑_{i \geqslant 1} \frac{λ}{37^i}=λ∑_{i \geqslant 1} \left( \frac{1}{37} \right)^i
$$


Petit rappel: la somme des termes d'une suite géométrique vaut

$$
\text{ premier   terme}\times  \frac{1-\text{  raison}^{\text{   nombre  de
      termes}}}{1-\text{raison}}
$$

Ici

$$
∑_{i  =  1}^n  \left(   \frac{1}{37}  \right)^i=  \frac{1}{37}  \times
\frac{1-(1/37)^n}{1-1/37} = \frac{1}{36} \left(1-(1/37)^n\right)
$$

Or $|1/37|<1$ donc $\lim_{n\to+∞}(1/37)^n=0$. On en déduit que:

$$
\displaystyle\lim_{n\to+∞}∑_{i = 1}^n\left( \frac{1}{37} \right)^i= \frac{1}{36}
$$

puis  que $ℙ(Ω)=  \frac{λ}{36}$. Or,  le deuxième  axiome de  monsieur
K. impose que $ℙ(Ω)=1$. Nous en déduisons que nécessairement $λ=36$.

Il   reste  à   vérifier  que   cette   valeur  suffit   à  faire   de
$\left(Ω,ℙ(Ω),ℙ\right)$ un espace probabilisé.

Le deuxième axiome est déjà vérifié.

Toute partie A de $Ω$ est l'union  disjointe de $ω_i$ avec $i ∈ I$ une
famille incluse dans $ℕ^\star$ donc:


$$
0 \leqslant ℙ(A)=∑_{i ∈ I} \frac{36}{37^i} \leqslant ∑_{i ∈ ℕ^\star} \frac{36}{37^i}=1
$$


ce qui assure que le premier axiome est vérifié.

Soit Β une partie de $Ω$ telle que $A ∩ B = ∅$. $B$ est alors l'union  disjointe de $ω_i$ avec $i ∈ J$ une
famille incluse dans $ℕ^\star$ et telle que $I ∩ J = ∅$ et $I ∪ J ⊆ Ω$.

$$
ℙ(A ∪ B) = ∑_{i ∈ I ∪ J} \frac{36}{37^i}
         = ∑_{i ∈ I} \frac{36}{37^i} + ∑_{i ∈ J} \frac{36}{37^i}
         = ℙ(A) + ℙ(B)
$$

ce qui assure que le troisième axiome est vérifié.



\bigskip

\hrulefill


\bigskip



Appelons M  l'évènement: \og  le Syldave enlevé  est un  homme\fg{}, F
l'évènement  \og le  Syldave enlevé  est une  femme\fg{} et  M \og  le
Syldave enlevé a une photo de Monica B. dans son portefeuille\fg{}.

On  cherche  à  calculer  $ℙ(F\mid  B)$. On  applique  la  formule  de
\textsc{Bayes}:

$$ℙ(F\mid B)= \frac{ℙ(B\mid F)×ℙ(F)}{ℙ(B)} $$

puis la formule des probabilités totales, sachant que F et M réalisent
une partition de l'univers:

$$ℙ(B) = ℙ(B\mid H)×ℙ(H) + ℙ(B\mid F)×ℙ(F) = 0,6×0,7 + 0,25×0,3 = 0,495$$
On en déduit que:

$$ℙ(F\mid B)= \frac{0,25×0,3}{0,495}=  \frac{5}{33} $$







\bigskip

\hrulefill


\bigskip









Simulons la situation avec Scilab:

\begin{scilabcode}
function res = monty(n)
    gagne_sans_changer = 0
    gagne_en_changeant = 0
    for i = 1:n do
        voiture = floor(rand()*3)
        choix   = floor(rand()*3)
        if choix == voiture then
            ouverte = modulo((voiture + floor(rand()*2) + 1) , 3)
        else
            ouverte = (0 + 1 + 2) - choix - voiture
        end
        changement = (0 + 1 + 2) - choix - ouverte
        if choix == voiture then 
            gagne_sans_changer = gagne_sans_changer + 1
        end
        if changement == voiture then
            gagne_en_changeant = gagne_en_changeant + 1
        end
    end
    res = [100.*gagne_en_changeant/n 100.*gagne_sans_changer/n]
endfunction
\end{scilabcode}



On obtient alors, pour $\numprint{10000000}$ de simulations:

\begin{lstlisting}
 ans  =

   66.497   33.503

\end{lstlisting}


La deuxième option semble la bonne...il reste à le démontrer!

Dressons un arbre en trois étapes (après avoir numérotées nos deux chèvres):

\begin{itemize}

\item Le candidat choisit d'abord une porte de manière
équiprobable;

\item Le  présentateur, sachant  où se  trouve la  voiture, choisit  une porte
cachant une chèvre;

\item Le candidat prend ensuite la  décision de garder ou de changer son
  choix initial.

\end{itemize}



% \newcommand{\Ch}[1]{\ensuremath\Tr{\psframebox{\text{\small Chèvre #1}}}} % carré
% \newcommand{\Vo}{\ensuremath\Tcircle{\text{\small Voiture}}} % rond

% $
% % syntaxe : \pstree{le père}{les fils}
% \pstree[treemode=R,levelsep=+2.5cm]{\Tr{\Omega}}{%
%         \pstree{\Ch{1}\taput{\color{blue}{1/3}}}{%
%                \pstree{\Ch{2}\taput{\color{gray}{1}}}{%
%                       \Vo\taput{\text{\small\color{blue!50!black} \hspace{-0.5cm}Change 1/2}}
%                       \Ch{1}\tbput{\text{\small\color{blue!50!black} \hspace{-0.5cm}Garde 1/2}}}}
%         \pstree{\Ch{2}\taput{\color{blue}{1/3}}}{%
%                \pstree{\Ch{1}\taput{\color{gray}{1}}}{%
%                       \Vo\taput{\text{\small\color{blue!50!black} \hspace{-0.5cm}Change 1/2}}
%                       \Ch{2}\tbput{\text{\small\color{blue!50!black} \hspace{-0.5cm}Garde 1/2}}}}
%         \pstree{\Vo\taput{\color{blue}{1/3}}}{%
%                \pstree{\Ch{1}\taput{\color{gray}{1/2}}}{%
%                       \Vo\taput{\text{\small\color{blue!50!black} \hspace{-0.5cm}Garde 1/2}}
%                       \Ch{2}\tbput{\text{\small\color{blue!50!black} \hspace{-0.7cm}Change 1/2}}}
%                \pstree{\Ch{2}\taput{\color{gray}{1/2}}}{%
%                       \Vo\taput{\text{\small\color{blue!50!black} \hspace{-0.5cm}Garde 1/2}}
%                       \Ch{1}\tbput{\text{\small\color{blue!50!black} \hspace{-0.7cm}Change 1/2}}}}}
% $




{\footnotesize
\begin{tikzpicture}[
    univ/.style={circle, draw=black, fill=white,
        text centered, anchor=north, text=black},
    chevre/.style={rectangle, draw=blue, rounded corners=1mm, fill=white,
        text centered, anchor=north, text=blue},
    voit/.style={circle, draw=none, fill=blue!20,
        text centered, anchor=north, text=black},
    level distance=2cm,  edge from parent fork down
    ,
    level 1/.style={sibling distance = 4.5cm},
    level 2/.style={sibling distance = 2.85cm},
    level 3/.style={sibling distance = 1.5cm}
]
\node[univ]{$Ω$}
   child{   node[chevre]{ Chèvre 1}
       child{node[chevre]{Chèvre 2}
            child{[sibling distance=10mm] node[voit]{Voiture}  }
            child{[sibling distance=10mm] node[chevre]{Chèvre 1} }
             }
        }
   child{node[chevre]{Chèvre 2}
       child{node[chevre]{Chèvre 1}
            child{[sibling distance=10mm]node[voit]{Voiture}}
            child{[sibling distance=10mm]node[chevre]{Chèvre 2}}
             }
        }
   child{node[voit]{Voiture}
       child{node[chevre]{Chèvre 1}
            child{[sibling distance=10mm]node[voit]{Voiture}}
            child{[sibling distance=10mm]node[chevre]{Chèvre 2}}
             }
        child{[sibling distance=10mm]node[chevre]{Chèvre 2}
            child{[sibling distance=10mm]node[voit]{Voiture}}
            child{[sibling distance=10mm]node[chevre]{Chèvre 1}}
             }
        }
;

\end{tikzpicture}
}














Le premier n\oe ud correspond au choix initial du joueur, le second
à la chèvre découverte par
le présentateur, et le troisième au choix final du joueur.


Notons $A$  l'évènement \og  le joueur gagne  en conservant  son choix
initial  \fg{}. Il  n'y a  que deux  déroulements de  l'expérience qui
réalisent $A$:
\begin{itemize}
\item le joueur choisit la  porte cachant la voiture (avec probabilité
  $\frac{1}{3}$), le présentateur choisit la porte cachant la chèvre 1
  (avec probabilité  $\frac{1}{2}$), le  joueur choisit de  garder son
  choix initial (avec probabilité $\frac{1}{2}$);
\item le joueur choisit la  porte cachant la voiture (avec probabilité
  $\frac{1}{3}$), le présentateur choisit la porte cachant la chèvre 2
  (avec probabilité  $\frac{1}{2}$), le  joueur choisit de  garder son
  choix initial (avec probabilité $\frac{1}{2}$).
\end{itemize}

On a donc:
$$ℙ(A)=\frac{1}{3}\times\frac{1}{2}+\frac{1}{3}\times\frac{1}{2}=\frac{1}{3}$$



De même, notons  $B$ l'évènement \og le joueur gagne  en changeant son
choix initial  \fg{}. Il n'y  a que deux déroulements  de l'expérience
qui réalisent $B$:
\begin{itemize}
\item le joueur choisit la porte cachant la chèvre 1 (avec probabilité
  $\frac{1}{3}$), le présentateur choisit la porte cachant la chèvre 2
  (avec  probabilité $1$),  le  joueur choisit  de  changer son  choix
  initial (avec probabilité $\frac{1}{2}$);
\item le joueur choisit la porte cachant la chèvre 2 (avec probabilité
  $\frac{1}{3}$), le présentateur choisit la porte cachant la chèvre 1
  (avec probabilité  $\frac{1}{2}$), le joueur choisit  de changer son
  choix initial (avec probabilité $\frac{1}{2}$).
\end{itemize}

On a donc:
$$ℙ(B)=\frac{1}{3}\times1+\frac{1}{3}\times1=\frac{2}{3}$$


Il vaut donc mieux pour le candidat changer son choix initial.

Pour avoir une idée de la  controverse passée et présente autour de ce
problème voir:
\url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Problème\_ de\_ Monty\_ Hall}

Nous avons ici supposé que le joueur garde/change son choix initial de
manière équiprobable, ce qui peut être discuté...








\bigskip

\hrulefill


\bigskip












\begin{enumerate}
\item Dressons un arbre:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
[parent anchor=east,child anchor=west,grow=east,
 neutre/.style={circle, draw=black, fill=white,
        text centered, anchor=west, text=black},
 alex/.style={circle, draw=gray, fill=gray!10,
        text centered, anchor=west, text=gray},
 evar/.style={circle, draw=blue, fill=blue!10,
        text centered, anchor=west, text=blue},
edge from parent
]
\tikzstyle{every node}=[text=black]
\tikzstyle{every child}=[level distance=25mm]
\tikzstyle{every child}=[sibling distance=12mm]
\node {}
child {node[neutre] {$\overline{A₁}$}
      child { node[neutre] {$\overline{B₂}$}
         child { node[neutre] {$\overline{A₃}$}
            edge from parent
            node [fill=white,sloped]{$1-a$}}
         child { node[alex] {$A₃$}
            edge from parent
            node [fill=white,sloped]{$a$}}
      edge from parent
        node [fill=white,sloped]{$1-b$}}
      child { node[evar] {$B_2$}
      edge from parent
      node [fill=white,sloped]{$b$}}
edge from parent
  node [fill=white,sloped]{$1-a$}}
child {node[alex] {$A₁$}
edge from parent
  node [fill=white,sloped]{$a$}}
;
\end{tikzpicture}                 \end{center}



Remarquons que les  tirs ne sont pas indépendants, car  ils n'ont lieu
que si personne n'a gagné au tour précédent...


D'après la formule des probabilités composées:

\begin{itemize}
\item $ℙ(A_1)=a$
\item $ℙ(B_2)=ℙ(B_2\cap\overline{A_1})=ℙ(\overline{A_1})ℙ(B_2|\overline{A_1})=(1-a)b$
\item
  $ℙ(A₃)=ℙ(A₃∩\overline{B₂}∩\overline{A₁})=
  ℙ(\overline{A₁})ℙ(\overline{B₂}|\overline{A₁})ℙ(A₃|\overline{B₂}∩\overline{A₁})
  =(1-a)(1-b)a$
\end{itemize}


De  manière  générale,  pour tout entier naturel  $n$ non
nul:


\begin{itemize}
\item $ℙ(A_{2n-1})=(1-a)^{n-1}(1-b)^{n-1}a$
\item $ℙ(B_{2n})=(1-a)^n(1-b)^{n-1}b$
\end{itemize}


\item $C_n$ est une réunion d'évènements bien sûr deux à deux incompatibles
\[C_n=A_1\cup A_3 \cup \cdots \cup A_{2n-1}\]

On en déduit que, pour tout entier naturel $n$ non nul:

\begin{eqnarray*}
  ℙ(C_n)&=&\sum_{k=1}^n(1-a)^{k-1}(1-b)^{k-1}a\\
         &=&a\sum_{k=0}^{n-1}(1-a)^{k}(1-b)^{k}\\
         &=&a\frac{1-(1-a)^{n}(1-b)^{n}}{1-(1-a)(1-b)}
\end{eqnarray*}
car $(1-a)(1-b)\neq1$.

On obtient de même que, pour tout entier naturel $n$ non nul:

\begin{eqnarray*}
ℙ(D_n)&=&\sum_{k=1}^n(1-a)^{k}(1-b)^{k-1}b\\
&=&\frac{b}{1-b}\sum_{k=1}^n(1-a)^{k}(1-b)^{k}\\
&=& b(1-a) \times\frac{1-(1-a)^{n}(1-b)^{n}}{1-(1-a)(1-b)}
\end{eqnarray*}

\item Comme $\left|1-a\right|<1$ et $\left|1-b\right|<1$ on obtient:

\[α=\displaystyle\lim_{n\to +\infty}ℙ(C_n)=\frac{a}{1-(1-a)(1-b)}\]

\[β=\displaystyle\lim_{n\to +\infty}ℙ(D_n)=\frac{b(1-a)}{1-(1-a)(1-b)}\]


On                             vérifie                             que
$α+β=\frac{a+b(1-a)}{1-(1-a)(1-b)}=\frac{a+b-ab}{a+b-ab}=1$.


On peut  interpréter ce résultat  de la  façon suivante: au  bout d'un
très grand nombre  de tours, il y  a toujours un des  deux joueurs qui
gagne...





\end{enumerate}



\modenormal
%%%Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyProbasIntro"
%%% End:
